<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="dzie_16_siedem_s_w_z_krzy_a_pragn">DZIEŃ 16. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Pragnę”</string>
    <string name="s_b_zofia_tajber_1963_zakonnica_za_o_ycielka_zgromadzenia_si_str_naj_wi_tszej_duszy_chrystusa_pana_n_s_b_ma_gorzata_bana_1966_siostra_zakonna_ze_zgromadzenia_naj_wi_tszej_rodziny_z_nazaretu_n_s_b_anzelm_g_dek_1969_zakonnik_karmelita_bosy_prowincja_definitor_przeor_klasztoru_karmelit_w_w_wadowicach_i_we_wroc_awiu_kaznodzieja_za_o_yciel_zgromadzenia_si_str_karmelitanek_dzieci_tka_jezus_ucze_w_rafa_a_kalinowskiego_ocd_redaktor_czasopisma_g_os_karmelu_n_s_b_jerzy_ciesielski_1970_in_ynier_budownictwa_wyk_adowca_politechniki_krakowskiej_i_uniwersytetu_chartumskiego_dzia_acz_spo_eczny_przyja_ni_si_z_karolem_wojty">Sł.B. Zofia Tajber (+1963), zakonnica, założycielka Zgromadzenia Sióstr Najświętszej Duszy Chrystusa Pana.\n Sł.B. Małgorzata Banaś (+1966), siostra zakonna ze Zgromadzenia Najświętszej Rodziny z Nazaretu.\n Sł.B. Anzelm Gądek (+1969), zakonnik, karmelita bosy, prowincjał, definitor, przeor klasztoru karmelitów w Wadowicach i we Wrocławiu, kaznodzieja, założyciel Zgromadzenia Sióstr Karmelitanek Dzieciątka Jezus, uczeń św. Rafała Kalinowskiego OCD, redaktor czasopisma Głos Karmelu.\n Sł.B. Jerzy Ciesielski (+1970), inżynier budownictwa, wykładowca Politechniki Krakowskiej i Uniwersytetu Chartumskiego, działacz społeczny. Przyjaźnił się z Karolem Wojtyłą.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_wi_tego_jana_19_28_potem_jezus_wiadom_e_ju_wszystko_si_dokona_o_aby_si_wype_ni_o_pismo_rzek_pragn_n_n_zrozumia_e_e_to_s_owo_jezusa_ma_zwi_zek_z_pragnieniem_fizycznym_udr_k_towarzysz_c_torturze_ukrzy_owania_jak_wyja_niaj_uczeni_znawcy_tej_dziedziny_mo_na_tu_doda_e_okazuj_c_pragnienie_jezus_daje_dow_d_pokory_wyra_a_bowiem_elementarn_potrzeb_fizyczn_tak_jak_uczyni_by_to_ka_dy_inny_cz_owiek_tak_e_w_tym_jezus_jest_solidarny_z_tymi_wszystkimi_kt_rzy_w_pe_ni_si_czy_umieraj_cy_zdrowi_czy_chorzy_mali_czy_wielcy_potrzebuj_odrobiny_wody_i_o_ni_prosz_por_mt_10_42_dobrze_jest_sobie_u_wiadomi_e_jakakolwiek_pomoc_udzielona_umieraj_cemu_jest_pomoc_udzielon_ukrzy_owanemu_chrystusowi_n_nie_mo_emy_jednak_pomija_tego_co_pisze_ewangelista_e_jezus_wypowiedzia_pragn_aby_si_wype_ni_o_pismo_j_19_28_tak_e_to_s_owo_wypowiedziane_przez_jezusa_posiada_obok_fizyczno_psychologicznego_jeszcze_inny_wymiar_znowu_jest_to_odniesienie_do_psalmu_22_21_moje_gard_o_suche_jak_skorupa_j_zyk_m_j_przywiera_do_podniebienia_k_adziesz_mnie_w_prochu_mierci_ps_22_21_16_tak_e_w_psalmie_69_68_22_czytamy_gdy_by_em_spragniony_poili_mnie_octem_n_s_owa_psalmisty_odnosz_si_do_pragnienia_fizycznego_ale_w_ustach_jezusa_s_owo_to_wchodzi_w_mesja_ski_wymiar_m_ki_krzy_owej_konaj_cy_chrystus_pragnie_innego_napoju_ni_woda_lub_ocet_jak_wtedy_gdy_u_studni_w_pobli_u_sychar_poprosi_samarytank_daj_mi_pi_j_4_7_wtedy_fizyczne_pragnienie_by_o_symbolem_i_wyra_a_o_inne_pragnienie_nawr_cenia_owej_kobiety_teraz_na_krzy_u_jezus_pragnie_nowej_ludzko_ci_kt_ra_ma_wyrosn_z_jego_ofiary_aby_si_wype_ni_o_pismo_dlatego_ewangelista_wi_e_wo_anie_wyra_aj_ce_pragnienie_jezusa_z_pismem_pragnienie_krzy_a_na_ustach_konaj_cego_chrystusa_jest_ostatnim_wyrazem_pragnienia_chrztu_kt_ry_ma_przyj_i_ognia_kt_ry_ma_na_ziemi_zap_on_pragnienia_kt_remu_dawa_wyraz_za_ycia_przyszed_em_rzuci_ogie_na_ziemi_i_jak_e_bardzo_pragn_eby_on_ju_zap_on_chrzest_mam_przyj_i_jakiej_doznaj_udr_ki_a_si_to_stanie_k_12_49_50_teraz_to_pragnienie_si_wype_nia_jezus_potwierdza_gor_c_mi_o_o_ywiaj_c_jego_pragnienie_przyj_cia_owego_najwy_szego_chrztu_aby_nam_wszystkim_otworzy_r_d_o_wody_kt_ra_naprawd_gasi_pragnienie_i_zbawia_por_j_4_13_14_ag_30_11_1988">Z Ewangelii według świętego Jana (19,28): „Potem Jezus świadom, że już wszystko się dokonało, aby się wypełniło Pismo, rzekł: «Pragnę»”.\n\n „Zrozumiałe, że to słowo Jezusa ma związek z pragnieniem fizycznym, udręką towarzyszącą torturze ukrzyżowania, jak wyjaśniają uczeni, znawcy tej dziedziny. Można tu dodać, że okazując pragnienie, Jezus daje dowód pokory, wyraża bowiem elementarną potrzebę fizyczną, tak jak uczyniłby to każdy inny człowiek. Także w tym Jezus jest solidarny z tymi wszystkimi, którzy w pełni sił czy umierający, zdrowi czy chorzy, mali czy wielcy, potrzebują odrobiny wody i o nią proszą (por. Mt 10,42). Dobrze jest sobie uświadomić, że jakakolwiek pomoc udzielona umierającemu jest pomocą udzieloną ukrzyżowanemu Chrystusowi!\n Nie możemy jednak pomijać tego, co pisze Ewangelista, że Jezus wypowiedział: «Pragnę» – «aby się wypełniło Pismo» (J 19,28). Także to słowo wypowiedziane przez Jezusa posiada, obok fizyczno-psychologicznego, jeszcze inny wymiar. Znowu jest to odniesienie do Psalmu 22 [21]: «Moje gardło suche jak skorupa, język mój przywiera do podniebienia, kładziesz mnie w prochu śmierci» (Ps 22 [21],16). Także w Psalmie 69 [68],22 czytamy: «gdy byłem spragniony, poili mnie octem».\n Słowa Psalmisty odnoszą się do pragnienia fizycznego, ale w ustach Jezusa słowo to wchodzi w mesjański wymiar męki krzyżowej. Konający Chrystus pragnie innego napoju niż woda lub ocet, jak wtedy, gdy u studni w pobliżu Sychar poprosił Samarytankę: «Daj Mi pić!» (J 4,7). Wtedy fizyczne pragnienie było symbolem i wyrażało inne pragnienie: nawrócenia owej kobiety. Teraz, na krzyżu, Jezus pragnie nowej ludzkości, która ma wyrosnąć z Jego ofiary, aby się wypełniło Pismo. Dlatego Ewangelista wiąże wołanie wyrażające «pragnienie» Jezusa z Pismem. Pragnienie krzyża na ustach konającego Chrystusa jest ostatnim wyrazem pragnienia chrztu, który ma przyjąć, i ognia, który ma na ziemi zapłonąć, pragnienia, któremu dawał wyraz za życia. «Przyszedłem rzucić ogień na ziemię i jakże bardzo pragnę, żeby on już zapłonął. Chrzest mam przyjąć i jakiej doznaję udręki, aż się to stanie» (Łk 12,49-50). Teraz to pragnienie się wypełnia. Jezus potwierdza gorącą miłość, ożywiającą Jego pragnienie przyjęcia owego najwyższego «chrztu», aby nam wszystkim otworzyć źródło wody, która naprawdę gasi pragnienie i zbawia (por. J 4,13-14)” (AG 30.11.1988).</string>
    <string name="dzie_17_siedem_s_w_z_krzy_a_wykona_o_si">DZIEŃ 17. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Wykonało się”</string>
    <string name="s_b_hanna_chrzanowska_1973_piel_gniarka_instruktorka_piel_gniarstwa_prekursorka_piel_gniarstwa_rodzinnego_wsp_organizatorka_katolickiego_zwi_zku_piel_gniarek_polskich_n_s_b_stanis_awa_leszczy_ska_1974_aresztowana_wraz_z_ca_rodzin_i_przewieziona_do_o_wi_cimia_gdzie_pracowa_a_jako_po_o_na_przyj_a_ok_3000_porod_w_swoje_prze_ycia_z_obozu_opisa_a_w_ksi_ce_raport_po_o_nej_z_o_wi_cimia_n_s_b_w_adys_aw_bukowi_ski_1974_prezbiter_wi_zie_oboz_w_koncentracyjnych_gu_agu_d_ugoletni_misyjny_duszpasterz_w_kazachstanie_i_ca_ej_sowieckiej_azji_rodkowej_gdzie_podejmowa_wielorak_dzia_alno_jego_beatyfikacja_zosta_a_zapowiedziana_na_11_wrze_nia_2016_n_s_b_anna_jenke_1976_polska_harcerka_pedagog_pisarka_magister_filologii_dzia_aczka_spo_eczna_czynnie_anga_owa_a_si_w_wielorak_dzia_alno_zar_wno_w_czasie_ii_wojny_wiatowej_jak_i_w_okresie_powojennym_odznaczona_z_otym_krzy_em_zas_ugi">Sł.B. Hanna Chrzanowska (+1973), pielęgniarka, instruktorka pielęgniarstwa, prekursorka pielęgniarstwa rodzinnego, współorganizatorka katolickiego Związku Pielęgniarek Polskich.\n Sł.B. Stanisława Leszczyńska (+1974), aresztowana wraz z całą rodziną i przewieziona do Oświęcimia, gdzie pracowała jako położna. Przyjęła ok. 3000 porodów. Swoje przeżycia z obozu opisała w książce „Raport położnej z Oświęcimia”.\n SŁ.B. Władysław Bukowiński (+1974), prezbiter, więzień obozów koncentracyjnych Gułagu, długoletni misyjny duszpasterz w Kazachstanie i całej sowieckiej Azji Środkowej, gdzie podejmował wieloraką działalność. (Jego beatyfikacja została zapowiedziana na 11 września 2016).\n Sł.B. Anna Jenke (+1976), polska harcerka, pedagog, pisarka, magister filologii, działaczka społeczna. Czynnie angażowała się w wieloraką działalność zarówno w czasie II wojny światowej, jak i w okresie powojennym. Odznaczona Złotym Krzyżem Zasługi.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_29_30_sta_o_tam_naczynie_pe_ne_octu_na_o_ono_wi_c_na_hizop_g_bk_pe_n_octu_i_do_ust_mu_podano_a_gdy_jezus_skosztowa_octu_rzek_wykona_o_si_i_sk_oniwszy_g_ow_odda_ducha_n_n_wykona_o_si_j_19_30_wed_ug_ewangelii_jana_by_y_to_s_owa_wypowiedziane_przez_jezusa_tu_przed_mierci_ostatnie_s_owa_wyra_a_si_w_nich_wiadomo_jezusa_e_do_ko_ca_wype_ni_dzie_o_dla_kt_rego_zosta_pos_any_na_wiat_por_j_17_4_zwr_my_uwag_jest_to_nie_tyle_wiadomo_wype_nienia_w_asnych_plan_w_co_raczej_poczucie_spe_nienia_woli_ojca_pos_usze_stwa_a_do_z_o_enia_siebie_w_ca_kowitej_ofierze_na_krzy_u_umieraj_cy_jezus_ukazuje_nam_w_ten_spos_b_czym_powinna_by_mier_ka_dego_cz_owieka_uwie_czeniem_dzie_a_powierzonego_ka_demu_dla_wype_nienia_planu_bo_ego_ludzie_zgodnie_z_chrze_cija_skim_sposobem_rozumienia_ycia_i_mierci_s_wezwani_do_wype_niania_a_do_ko_ca_woli_ojca_a_mier_jest_ostatnim_definitywnym_i_decyduj_cym_aktem_wype_nienia_owej_woli_tego_uczy_nas_jezus_z_wysoko_ci_krzy_a_ag_7_12_1988">Z Ewangelii według św. Jana (19,29-30): „Stało tam naczynie pełne octu. Nałożono więc na hizop gąbkę pełną octu i do ust Mu podano. A gdy Jezus skosztował octu, rzekł: «Wykonało się!» I skłoniwszy głowę oddał ducha”.\n\n „Wykonało się!” (J 19,30). Według Ewangelii Jana, były to słowa wypowiedziane przez Jezusa tuż przed śmiercią. Ostatnie słowa. Wyraża się w nich świadomość Jezusa, że do końca wypełnił dzieło, dla którego został posłany na świat (por. J 17,4). Zwróćmy uwagę: jest to nie tyle świadomość wypełnienia własnych planów, co raczej poczucie spełnienia woli Ojca, posłuszeństwa aż do złożenia siebie w całkowitej ofierze na krzyżu. Umierający Jezus ukazuje nam w ten sposób, czym powinna być śmierć każdego człowieka: uwieńczeniem dzieła powierzonego każdemu dla wypełnienia planu Bożego. Ludzie – zgodnie z chrześcijańskim sposobem rozumienia życia i śmierci – są wezwani do wypełniania aż do końca woli Ojca, a śmierć jest ostatnim, definitywnym i decydującym aktem wypełnienia owej woli. Tego uczy nas Jezus z wysokości krzyża” (AG 7.12.1988).</string>
    <string name="dzie_18_siedem_s_w_z_krzy_a_ojcze_w_twoje_r_ce">DZIEŃ 18. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Ojcze, w Twoje ręce”</string>
    <string name="s_b_j_zef_kurzeja_1976_prezbiter_tworzy_parafi_w_maksymiliana_w_nowej_hucie_mistrzejowicach_mieszkaj_c_w_baraku_oraz_doznaj_c_wielu_upokorze_i_szykan_ze_strony_w_adz_komunistycznych_ju_po_jego_mierci_ko_ci_w_maksymiliana_po_wi_ci_ojciec_wi_ty_jan_pawe_ii_n_s_b_serafin_kaszuba_1977_zakonnik_kapucyn_nazywany_w_cz_g_bo_ym_przemierza_w_zsrr_wbrew_szykanom_i_panuj_cemu_tam_terrorowi_tysi_ce_kilometr_w_dociera_z_pos_ug_kap_a_sk_do_odleg_ych_zak_tk_w_rozleg_ego_imperium_n_s_b_janina_woynarowska_1979_piel_gniarka_dzia_aczka_charytatywna_poetka_podejmowa_a_dzia_alno_charytatywn_i_spo_eczn_organizuj_c_mi_dzy_innymi_dom_samotnej_matki_i_nios_c_pomoc_osobom_chorym_i_samotnym_n_s_b_wincenty_granat_1979_prezbiter_profesor_pisarz_pedagog_teolog_dogmatyk_wyk_adowca_i_rektor_kul_umia_czy_niezwyk_aktywno_naukow_i_dydaktyczn_z_g_bokim_yciem_duchowym_zmar_w_opinii_wi_to_ci_po_miertnie_odznaczony_przez_prezydenta_rp_lecha_kaczy_skiego_krzy_em_komandorskim_orderu_odrodzenia_polski">Sł.B. Józef Kurzeja (+1976), prezbiter. Tworzył parafię św. Maksymiliana w Nowej Hucie Mistrzejowicach, mieszkając w „baraku” oraz doznając wielu upokorzeń i szykan ze strony władz komunistycznych. Już po jego śmierci kościół św. Maksymiliana poświęcił Ojciec Święty Jan Paweł II.\n Sł.B. Serafin Kaszuba (+1977), zakonnik, kapucyn, nazywany Włóczęgą Bożym, przemierzał w ZSRR wbrew szykanom i panującemu tam terrorowi tysiące kilometrów, docierał z posługą kapłańską do odległych zakątków rozległego imperium.\n Sł.B. Janina Woynarowska (+1979), pielęgniarka, działaczka charytatywna, poetka. Podejmowała działalność charytatywną i społeczną organizując między innymi Dom Samotnej Matki i niosąc pomoc osobom chorym i samotnym.\n Sł.B. Wincenty Granat (+1979), prezbiter, profesor, pisarz, pedagog, teolog, dogmatyk, wykładowca i rektor KUL. Umiał łączyć niezwykłą aktywność naukową i dydaktyczną z głębokim życiem duchowym. Zmarł w opinii świętości. Pośmiertnie odznaczony przez prezydenta RP Lecha Kaczyńskiego Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_23_46_jezus_zawo_a_dono_nym_g_osem_ojcze_w_twoje_r_ce_powierzam_ducha_mojego_po_tych_s_owach_wyzion_ducha_n_n_ojcze_w_twoje_r_ce_powierzam_ducha_mojego_k_23_46_tak_wed_ug_ukasza_brzmia_o_drugie_wo_anie_jezusa_poprzedzaj_ce_jego_mier_por_mk_13_37_mt_27_50_w_pierwszym_wypowiedzia_s_owa_bo_e_m_j_bo_e_m_j_czemu_mnie_opu_ci_mk_15_34_mt_27_46_drugie_jest_dope_nieniem_pierwszego_jest_dojrza_ym_na_modlitwie_owocem_refleksji_przed_chwil_jezus_czu_si_opuszczony_przez_ojca_co_sprawi_o_mu_straszliwy_b_l_teraz_jednak_jego_dusza_reaguje_w_spos_b_jedynie_mo_liwy_z_czego_doskonale_zdaje_on_sobie_spraw_dla_cz_owieka_kt_ry_r_wnocze_nie_jest_umi_owanym_synem_boga_ca_kowicie_oddaje_si_w_r_ce_boga_n_poprzez_wezwanie_ojcze_abba_nadaje_on_swojemu_zawierzeniu_znami_synowskiej_ufno_ci_umiera_jako_syn_w_doskona_ej_harmonii_z_wol_ojca_syn_wype_nia_powierzone_przez_ojca_zadanie_mi_o_ci_u_psalmisty_cz_owiek_dotkni_ty_nieszcz_ciem_i_cierpi_cy_oddaje_swoj_dusz_w_r_ce_boga_a_eby_unikn_gro_cej_mu_mierci_jezus_natomiast_akceptuje_mier_i_powierzaj_c_swoj_dusz_w_r_ce_ojca_okazuje_mu_pos_usze_stwo_i_ufno_w_nowe_ycie_jego_zdanie_si_na_ojca_jest_wi_c_pe_niejsze_bardziej_radykalne_mia_e_i_definitywne_bardziej_przenikni_te_duchem_ofiary_n_w_pierwszym_wo_aniu_jezus_stawia_bogu_pytanie_czemu_czyni_to_oczywi_cie_z_g_bokim_szacunkiem_dla_jego_woli_w_adzy_i_niesko_czonej_wielko_ci_jednak_nie_ukrywaj_c_uczucia_ludzkiego_przera_enia_ca_kowicie_zrozumia_ego_wobec_tego_rodzaju_mierci_teraz_w_drugim_wo_aniu_wyra_a_si_pe_ne_ufno_ci_zawierzenie_r_kom_m_drego_i_dobrego_ojca_kt_ry_wszystko_z_mi_o_ci_przewidzia_i_wszystkim_z_mi_o_ci_kieruje_wydaj_c_tamten_okrzyk_jezus_prze_ywa_moment_przygn_bienia_czu_si_bezbronny_i_opuszczony_przez_wszystkich_nawet_przez_boga_straszliwy_moment_ale_przygn_bienie_zostaje_po_chwili_przezwyci_one_dzi_ki_powierzeniu_si_ojcu_kt_rego_troskliw_i_blisk_obecno_jezus_czuje_ca_ym_swoim_jestestwem_bo_tak_e_na_krzy_u_on_jest_w_ojcu_tak_jak_ojciec_jest_w_nim_ag_7_12_1988">Z Ewangelii według św. Łukasza (23,46): „Jezus zawołał donośnym głosem: «Ojcze, w Twoje ręce powierzam ducha mojego». Po tych słowach wyzionął ducha”.\n\n „Ojcze, w Twoje ręce powierzam ducha mojego” (Łk 23,46). Tak według Łukasza brzmiało drugie wołanie Jezusa poprzedzające Jego śmierć (por. Mk 13,37; Mt 27,50). W pierwszym wypowiedział słowa: „Boże mój, Boże mój, czemuś Mnie opuścił?” (Mk 15,34; Mt 27,46). Drugie jest dopełnieniem pierwszego, jest dojrzałym na modlitwie owocem refleksji. Przed chwilą Jezus czuł się opuszczony przez Ojca, co sprawiło Mu straszliwy ból, teraz jednak Jego dusza reaguje w sposób jedynie możliwy – z czego doskonale zdaje On sobie sprawę – dla człowieka, który równocześnie jest „umiłowanym Synem” Boga: całkowicie oddaje się w ręce Boga [...].\n Poprzez wezwanie „Ojcze” (Abba) nadaje On swojemu zawierzeniu znamię synowskiej ufności. Umiera jako Syn. W doskonałej harmonii z wolą Ojca, Syn wypełnia powierzone przez Ojca zadanie miłości. U Psalmisty człowiek dotknięty nieszczęściem i cierpiący oddaje swoją duszę w ręce Boga, ażeby uniknąć grożącej mu śmierci. Jezus natomiast akceptuje śmierć i powierzając swoją duszę w ręce Ojca, okazuje Mu posłuszeństwo i ufność w nowe życie. Jego zdanie się na Ojca jest więc pełniejsze, bardziej radykalne, śmiałe i definitywne, bardziej przeniknięte duchem ofiary [...].\n W pierwszym wołaniu Jezus stawia Bogu pytanie „czemu?” Czyni to oczywiście z głębokim szacunkiem dla Jego woli, władzy i nieskończonej wielkości, jednak nie ukrywając uczucia ludzkiego przerażenia, całkowicie zrozumiałego wobec tego rodzaju śmierci. Teraz, w drugim wołaniu, wyraża się pełne ufności zawierzenie rękom mądrego i dobrego Ojca, który wszystko z miłością przewidział i wszystkim z miłością kieruje. Wydając tamten okrzyk, Jezus przeżywał moment przygnębienia, czuł się bezbronny i opuszczony przez wszystkich, nawet przez Boga; straszliwy moment. Ale przygnębienie zostaje po chwili przezwyciężone dzięki powierzeniu się Ojcu, którego troskliwą i bliską obecność Jezus czuje całym swoim jestestwem, bo także na krzyżu On jest w Ojcu, tak jak Ojciec jest w Nim” (AG 7.12.1988).</string>
    <string name="dzie_19_po_mierci_jezusa_pro_ba_j_zefa_z_arymatei">DZIEŃ 19. PO ŚMIERCI JEZUSA - prośba Józefa z Arymatei</string>
    <string name="w_kolejnym_tygodniu_modlitwy_r_a_cowej_kieruj_swoj_my_l_ku_wydarzeniom_kt_re_nast_pi_y_bezpo_rednio_po_mierci_jezusa_ka_dy_szczeg_jest_mi_bliski_gdy_dotyczy_tego_kt_ry_jest_panem_i_zbawicielem_w_ka_dym_wydarzeniu_zawiera_si_przes_anie_skierowane_do_ludzi_n_chc_r_wnie_towarzyszy_maryi_w_jej_prze_yciach_zwi_zanych_ze_zdj_ciem_cia_a_jej_syna_z_krzy_a_i_z_o_eniem_go_w_grobie">W kolejnym tygodniu modlitwy różańcowej kieruję swoją myśl ku wydarzeniom, które nastąpiły bezpośrednio po śmierci Jezusa. Każdy szczegół jest mi bliski, gdyż dotyczy Tego, który jest Panem i Zbawicielem. W każdym wydarzeniu zawiera się przesłanie, skierowane do ludzi.\n Chcę również towarzyszyć Maryi w Jej przeżyciach związanych ze zdjęciem ciała Jej Syna z krzyża i złożeniem go w grobie.</string>
    <string name="s_b_piotr_go_biowski_1980_biskup_pomocniczy_sandomierski_w_latach_1957_1968_administrator_apostolski_diecezji_sandomierskiej_w_latach_1968_1980_gorliwy_duszpasterz_zmar_w_czasie_odprawiania_mszy_wi_tej_n_s_b_stefan_wyszy_ski_1981_biskup_diecezjalny_lubelski_w_latach_1946_1948_arcybiskup_metropolita_gnie_nie_ski_i_warszawski_oraz_prymas_polski_w_latach_1948_1981_kardyna_prezbiter_od_1953_zwany_prymasem_tysi_clecia_po_miertnie_odznaczony_orderem_or_a_bia_ego_n_s_b_aleksander_wo_ny_1983_prezbiter_wi_zie_obozu_w_dachau_prze_ladowany_w_czasach_komunizmu_jest_autorem_wielu_ksi_ek_na_temat_wiary_i_wychowania_pe_ni_obowi_zki_krajowego_duszpasterza_kobiet_rekolekcjonisty_kaznodziei_i_spowiednika">Sł.B. Piotr Gołębiowski (+1980), biskup pomocniczy sandomierski w latach 1957–1968, administrator apostolski diecezji sandomierskiej w latach 1968–1980. Gorliwy duszpasterz. Zmarł w czasie odprawiania Mszy Świętej.\n Sł.B. Stefan Wyszyński (+1981), biskup diecezjalny lubelski w latach 1946–1948, arcybiskup metropolita gnieźnieński i warszawski oraz prymas Polski w latach 1948–1981, kardynał prezbiter od 1953. Zwany Prymasem Tysiąclecia. Pośmiertnie odznaczony Orderem Orła Białego.\n Sł.B. Aleksander Woźny (+1983), prezbiter. Więzień obozu w Dachau, prześladowany w czasach komunizmu. Jest autorem wielu książek na temat wiary i wychowania. Pełnił obowiązki krajowego duszpasterza kobiet, rekolekcjonisty, kaznodziei i spowiednika.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_42_43_pod_wiecz_r_ju_poniewa_by_o_przygotowanie_czyli_dzie_przed_szabatem_przyszed_j_zef_z_arymatei_powa_ny_cz_onek_rady_kt_ry_r_wnie_wyczekiwa_kr_lestwa_bo_ego_mia_o_uda_si_do_pi_ata_i_poprosi_o_cia_o_jezusa_z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_38_potem_j_zef_z_arymatei_kt_ry_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_poprosi_pi_ata_aby_m_g_zabra_cia_o_jezusa_n_n_o_j_zefie_z_arymatei_dowiadujemy_si_e_powa_nym_cz_onkiem_rady_e_oczekiwa_kr_lestwa_bo_ego_a_tak_e_e_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_n_dotychczas_ukrywa_swoje_pogl_dy_nie_przyznawa_si_ze_nauka_jezusa_go_przekonuje_nale_a_przecie_do_wysokiej_rady_i_by_w_tym_gronie_bardzo_powa_any_ta_w_a_nie_rada_zebra_a_si_gdy_wielu_yd_w_po_wskrzeszeniu_azarza_uwierzy_o_w_jezusa_i_tego_wi_c_dnia_postanowili_go_zabi_j_11_53_nie_wiadomo_jak_wtedy_zachowa_si_j_zef_z_arymatei_mo_e_przeszed_podobn_drog_duchow_jak_w_piotr_mo_e_w_czasie_skazywania_jezusa_na_mier_nie_protestowa_ale_potem_gdy_widzia_co_si_dzieje_zmieni_si_n_o_takiej_zmianie_mo_e_wiadczy_fakt_e_mia_o_uda_si_do_pi_ata_i_poprosi_o_cia_o_jezusa_ju_si_nie_ba_przyzna_do_jezusa_wiedzia_e_o_jego_p_j_ciu_do_pi_ata_i_pro_bie_o_cia_o_jezusa_dowiedz_si_inni_cz_onkowie_wysokiej_rady_jednak_si_waha_mia_o_podejmuje_dzia_ania_i_udost_pnia_nawet_sw_j_gr_b_aby_w_nim_z_o_ono_cia_o_ukrzy_owanego_n_tak_wi_c_obok_otra_na_krzy_u_oraz_rzymskiego_o_nierza_pojawia_si_kto_z_grona_wysokiej_rady_kt_ry_otrzymuje_ask_wiary_mier_jezusa_wp_ywa_na_j_zefa_z_arymatei_podejmuje_on_dzia_ania_kt_rych_wcze_niej_nie_potrafi_podj_modl_si_abym_i_ja_po_ka_dym_spotkaniu_z_ukrzy_owanym_nabiera_odwagi_do_sk_adania_wyznania_wiary">Z Ewangelii według św. Marka (15,42-43): „Pod wieczór już, ponieważ było Przygotowanie, czyli dzień przed szabatem, przyszedł Józef z Arymatei, poważny członek Rady, który również wyczekiwał królestwa Bożego. Śmiało udał się do Piłata i poprosił o ciało Jezusa. Z Ewangelii według św. Jana (19,38): „Potem Józef z Arymatei, który był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami, poprosił Piłata, aby mógł zabrać ciało Jezusa”.\n\n O Józefie z Arymatei dowiadujemy się, że „poważnym członkiem Rady”, że „oczekiwał królestwa Bożego”, a także że „był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami”.\n Dotychczas ukrywał swoje poglądy. Nie przyznawał się, ze nauka Jezusa go przekonuje. Należał przecież do Wysokiej Rady i był w tym gronie bardzo poważany. Ta właśnie Rada zebrała się, gdy wielu Żydów po wskrzeszeniu Łazarza uwierzyło w Jezusa i „tego więc dnia postanowili Go zabić” (J 11,53). Nie wiadomo, jak wtedy zachował się Józef z Arymatei. Może przeszedł podobną drogę duchową jak św. Piotr. Może w czasie skazywania Jezusa na śmierć nie protestował, ale potem, gdy widział, co się dzieje, zmienił się.\n O takiej zmianie może świadczyć fakt, że „śmiało udał się do Piłata i poprosił o ciało Jezusa”. Już się nie bał przyznać do Jezusa. Wiedział, że o jego pójściu do Piłata i prośbie o ciało Jezusa dowiedzą się inni członkowie Wysokiej Rady. Jednak się nie waha. Śmiało podejmuje działania i udostępnia nawet swój grób, aby w nim złożono ciało Ukrzyżowanego.\n Tak więc obok łotra na krzyżu oraz rzymskiego żołnierza, pojawia się ktoś z grona Wysokiej Rady, który otrzymuje łaskę wiary. Śmierć Jezusa wpływa na Józefa z Arymatei. Podejmuje on działania, których wcześniej nie potrafił podjąć. Modlę się, abym i ja po każdym spotkaniu z Ukrzyżowanym nabierał odwagi do składania wyznania wiary.</string>
    <string name="dzie_20_po_mierci_jezusa_wydanie_cia_a_jezusa">DZIEŃ 20. PO ŚMIERCI JEZUSA - wydanie ciała Jezusa</string>
    <string name="s_b_ignacy_posadzy_1984_prezbiter_duszpasterz_polskich_emigrant_w_wsp_za_o_yciel_towarzystwa_chrystusowego_dla_wychod_c_w_i_si_str_misjonarek_chrystusa_kr_la_n_s_b_walter_j_ciszek_1984_ameryka_ski_jezuita_pochodzenia_polskiego_aposto_syberii_aresztowany_przez_nkwd_skazany_na_15_lat_wi_zienia_jako_szpieg_watykanu_n_s_b_emmanuela_kalb_1986_zakonnica_ze_zgromadzenia_si_str_kanoniczek_ducha_wi_tego_de_saxia_pochodzenia_ydowskiego_w_1941_z_o_y_a_akt_ofiarowania_za_nar_d_ydowski_ofiarowa_a_si_r_wnie_za_kap_an_w">Sł.B. Ignacy Posadzy (+1984), prezbiter, duszpasterz polskich emigrantów. Współzałożyciel Towarzystwa Chrystusowego dla Wychodźców i Sióstr Misjonarek Chrystusa Króla.\n Sł.B. Walter J. Ciszek (+1984), amerykański jezuita, pochodzenia polskiego, apostoł Syberii. Aresztowany przez NKWD, skazany na 15 lat więzienia, jako szpieg Watykanu.\n Sł.B. Emmanuela Kalb (+1986), zakonnica ze Zgromadzenia Sióstr Kanoniczek Ducha Świętego de Saxia pochodzenia żydowskiego. W 1941 złożyła akt ofiarowania za naród żydowski. Ofiarowała się również za kapłanów.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_44_45_pi_at_zdziwi_si_e_jezus_ju_skona_kaza_przywo_a_setnika_i_pyta_go_czy_ju_dawno_umar_upewniony_przez_setnika_podarowa_cia_o_j_zefowi_n_n_zastanawia_nas_zar_wno_zdziwienie_pi_ata_e_jezus_ju_skona_jak_te_podj_te_przez_niego_dzia_ania_aby_potwierdzi_zgon_skaza_ca_zazwyczaj_ci_kt_rych_skazywa_na_ukrzy_owanie_konali_d_ugo_nawet_kilka_dni_tymczasem_po_kilku_godzinach_od_wydania_wyroku_otrzymuje_on_wiadomo_e_jezus_ju_umar_n_prze_y_on_przecie_tak_okrutne_biczowanie_e_przy_nim_wielu_skazanych_umiera_o_utraci_wiele_krwi_a_potem_przy_cierniem_ukoronowaniu_i_drodze_krzy_owej_ta_krew_nieustannie_sp_ywa_a_na_ziemi_p_yn_a_obficie_r_wnie_wtedy_gdy_przybijano_jego_r_ce_i_nogi_wiele_mi_ni_i_nerw_w_by_o_poprzecinanych_przez_te_wcze_niejsze_etapy_m_ki_jezus_m_g_y_jeszcze_kilka_godzin_na_krzy_u_nie_tylko_dzi_ki_niezwyk_ej_sprawno_ci_swego_cia_a_g_wne_r_d_o_jego_mocy_by_o_w_kochaj_cym_sercu_to_mi_o_dawa_a_mu_si_y_do_wytrwania_a_do_ko_ca_na_krzy_u_n_pi_at_nie_m_g_jednak_tego_rozumie_i_nie_ten_wymiar_wydarze_go_interesowa_on_chcia_si_upewni_czy_rzeczywi_cie_jezus_umar_wzywa_wi_c_setnika_kt_ry_by_odpowiedzialny_za_wykonanie_wyroku_i_dopytuje_go_o_fakt_mierci_jezusa_w_ten_spos_b_jako_rzymski_urz_dnik_potwierdza_e_jezus_rzeczywi_cie_umar_ma_to_swoje_znaczenie_r_wnie_dla_tych_kt_rzy_p_niej_b_d_g_osi_teorie_e_mier_jezusa_by_pozorna_n_czy_ta_wiadomo_wp_yn_a_w_jaki_spos_b_na_pi_ata_tego_nie_wiemy_ale_fakt_e_bez_problemu_przysta_na_pro_b_j_zefa_z_artymatei_i_wyda_mu_cia_o_jezusa_mo_e_by_znakiem_e_wszystko_co_prze_y_w_zwi_zku_z_jezusem_nie_by_o_mu_oboj_tne_zwyczajnie_rzymianie_wyrzucali_cia_a_zmar_ych_skaza_c_w_na_po_arcie_przez_ptaki_tutaj_pi_at_odst_pi_od_tej_regu_y_na_pro_b_cz_onka_wysokiej_rady_n_modl_si_dzi_tak_e_za_tych_kt_rzy_o_jezusie_my_l_w_podobny_spos_b_jak_pi_at_nie_jest_im_on_ca_kiem_oboj_tny_ale_te_nie_uwierzyli_w_niego_prosz_boga_aby_da_im_ask_wiary">Z Ewangelii według św. Marka (15,44-45): „Piłat zdziwił się, że [Jezus] już skonał. Kazał przywołać setnika i pytał go, czy już dawno umarł. Upewniony przez setnika, podarował ciało Józefowi”.\n\n Zastanawia nas zarówno zdziwienie Piłata, że Jezus już skonał, jak też podjęte przez niego działania, aby potwierdzić zgon Skazańca. Zazwyczaj ci, których skazywał na ukrzyżowanie, konali długo, nawet kilka dni. Tymczasem po kilku godzinach od wydania wyroku otrzymuje on wiadomość, że Jezus już umarł.\n Przeżył On przecież tak okrutne biczowanie, że przy nim wielu skazanych umierało. Utracił wiele krwi, a potem przy cierniem ukoronowaniu i drodze krzyżowej ta krew nieustannie spływała na ziemię. Płynęła obficie również wtedy, gdy przybijano Jego ręce i nogi. Wiele mięśni i nerwów było poprzecinanych przez te wcześniejsze etapy męki. Jezus mógł żyć jeszcze kilka godzin na krzyżu nie tylko dzięki niezwykłej sprawności swego ciała. Główne źródło Jego mocy było w kochającym Sercu. To miłość dawała Mu siły do wytrwania aż do końca na krzyżu.\n Piłat nie mógł jednak tego rozumieć i nie ten wymiar wydarzeń go interesował. On chciał się upewnić, czy rzeczywiście Jezus umarł. Wzywa więc setnika, który był odpowiedzialny za wykonanie wyroku i dopytuje go o fakt śmierci Jezusa. W ten sposób, jako rzymski urzędnik, potwierdza, że Jezus rzeczywiście umarł. Ma to swoje znaczenie również dla tych, którzy później będą głosić teorie, że śmierć Jezusa byłą pozorna.\n Czy ta wiadomość wpłynęła w jakiś sposób na Piłata? Tego nie wiemy, ale fakt, że bez problemu przystał na prośbę Józefa z Artymatei i wydał mu ciało Jezusa, może być znakiem, że wszystko, co przeżył w związku z Jezusem, nie było mu obojętne. Zwyczajnie Rzymianie wyrzucali ciała zmarłych skazańców na pożarcie przez ptaki. Tutaj Piłat odstąpił od tej reguły na prośbę członka Wysokiej Rady.\n Modlę się dziś także za tych, którzy o Jezusie myślą w podobny sposób jak Piłat. Nie jest im On całkiem obojętny, ale też nie uwierzyli w Niego. Proszę Boga, aby dał im łaskę wiary.</string>
    <string name="dzie_21_po_mierci_jezusa_zdj_cie_z_krzy_a">DZIEŃ 21. PO ŚMIERCI JEZUSA - zdjęcie z krzyża</string>
    <string name="s_b_wilhelm_pluta_1986_administrator_apostolski_w_gorzowie_wielkopolskim_w_latach_1958_1972_biskup_diecezjalny_gorzowski_w_latach_1972_1986_odegra_znacz_c_rol_w_budowaniu_ko_cio_a_w_p_nocno_zachodniej_polsce_n_s_b_franciszek_blachnicki_1987_prezbiter_w_czasie_wojny_wi_zie_w_o_wi_cimiu_inicjator_krucjaty_wstrzemi_liwo_ci_krajowy_duszpasterz_s_u_by_liturgicznej_za_o_yciel_i_duchowy_ojciec_ruchu_wiat_o_ycie_wsp_lnoty_ycia_konsekrowanego_instytutu_niepokalanej_matki_ko_cio_a_krucjaty_wyzwolenia_cz_owieka_chrze_cija_skiej_s_u_by_wyzwolenia_narodu_mi_dzynarodowego_centrum_ewangelizacji_wiat_o_ycie_w_carlsbergu">Sł.B. Wilhelm Pluta (+1986), administrator apostolski w Gorzowie Wielkopolskim w latach 1958–1972, biskup diecezjalny gorzowski w latach 1972–1986. Odegrał znaczącą rolę w budowaniu Kościoła w północno-zachodniej Polsce.\n Sł.B. Franciszek Blachnicki (+1987), prezbiter, w czasie wojny więzień w Oświęcimiu. Inicjator Krucjaty Wstrzemięźliwości, Krajowy Duszpasterz Służby Liturgicznej, założyciel i duchowy ojciec Ruchu Światło-Życie, wspólnoty życia konsekrowanego Instytutu Niepokalanej Matki Kościoła, Krucjaty Wyzwolenia Człowieka, Chrześcijańskiej Służby Wyzwolenia Narodu, Międzynarodowego Centrum Ewangelizacji Światło-Życie w Carlsbergu.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_46_j_zef_z_arymatei_kupi_p_tno_zdj_jezusa_z_krzy_a_owin_w_p_tno_i_z_o_y_w_grobie_kt_ry_wykuty_by_w_skale_przed_wej_cie_do_grobu_zatoczy_kamie_n_n_oczyma_wiary_staram_si_ledzi_zdejmowanie_cia_a_jezusa_z_krzy_a_trzeba_by_o_wyci_gn_gwo_dzie_z_n_g_i_r_k_obj_cia_o_aby_nie_upad_o_na_ziemi_wpatrze_si_z_bliska_z_ka_d_ran_n_w_marek_stwierdza_e_tego_zadania_podj_si_j_zef_z_arymatei_on_poszed_do_pi_ata_a_gdy_uzyska_zgod_na_zabranie_cia_a_wszystko_zorganizowa_nie_m_g_sam_wykona_wszystkich_czynno_ci_musia_kogo_prosi_o_pomoc_by_mo_e_pomaga_mu_w_jan_kt_ry_by_tam_obecny_by_mo_e_setnik_kt_ry_teraz_inaczej_ju_patrzy_na_jezusa_w_czy_si_do_pomocy_n_maryja_i_inne_kobiety_kt_re_sta_y_pod_krzy_em_pewnie_przygl_da_y_si_tym_dzia_aniom_ich_zadaniem_by_o_namaszczenie_cia_a_potem_to_swoje_zadanie_spe_ni_y_teraz_za_patrz_c_na_zdejmowane_cia_o_umi_owanego_cz_owieka_zastanawia_y_si_nad_tym_co_widzia_y_i_co_prze_y_y_je_li_nawr_ci_si_otr_a_setnik_wyzna_wiar_je_li_now_gorliwo_okaza_j_zef_z_arymatei_to_niew_tpliwie_r_wnie_w_ich_sercach_duch_wi_ty_dokonywa_tego_co_jezus_obieca_przypomina_s_owa_jezusa_i_pomaga_zrozumie_ich_znaczenie_n_czy_jestem_tylko_obserwatorem_tych_zdarze_czy_czas_od_mierci_jezusa_do_jego_z_o_enia_do_grobu_jest_dla_mnie_r_wnie_jakim_prze_yciem_niew_tpliwie_tak_wszystko_co_dotyczy_jezusa_jest_mi_bliskie_niech_aska_kt_ra_przemienia_a_tak_wiele_os_b_ju_na_golgocie_w_czasie_m_ki_jezusa_i_jego_sk_adania_do_grobu_przemieni_r_wnie_moje_serce_niech_duch_wi_ty_ukazuje_mi_niesko_czon_mi_o_jezusa_objawion_w_jego_m_ce_i_mierci">Z Ewangelii według św. Marka (15,46): „[Józef z Arymatei] kupił płótno, zdjął Jezusa z krzyża, owinął w płótno i złożył w grobie, który wykuty był w skale. Przed wejście do grobu zatoczył kamień”.\n\n Oczyma wiary staram się śledzić zdejmowanie ciała Jezusa z krzyża. Trzeba było wyciągnąć gwoździe z nóg i rąk, objąć ciało, aby nie upadło na ziemię, wpatrzeć się z bliska z każdą ranę.\n Św. Marek stwierdza, że tego zadania podjął się Józef z Arymatei. On poszedł do Piłata, a gdy uzyskał zgodę na zabranie ciała, wszystko zorganizował. Nie mógł sam wykonać wszystkich czynności. Musiał kogoś prosić o pomoc. Być może pomagał mu św. Jan, który był tam obecny. Być może setnik, który teraz inaczej już patrzył na Jezusa, włączył się do pomocy.\n Maryja i inne kobiety, które stały pod krzyżem, pewnie przyglądały się tym działaniom. Ich zadaniem było namaszczenie ciała. Potem to swoje zadanie spełniły. Teraz zaś, patrząc na zdejmowane ciało umiłowanego Człowieka, zastanawiały się nad tym, co widziały i co przeżyły. Jeśli nawrócił się łotr, a setnik wyznał wiarę. Jeśli nową gorliwość okazał Józef z Arymatei, to niewątpliwie również w ich sercach Duch Święty dokonywał tego, co Jezus obiecał. Przypominał słowa Jezusa i pomagał zrozumieć ich znaczenie.\n Czy jestem tylko obserwatorem tych zdarzeń? Czy czas od śmierci Jezusa do Jego złożenia do grobu jest dla mnie również jakimś przeżyciem? Niewątpliwie tak. Wszystko, co dotyczy Jezusa, jest mi bliskie. Niech łaska, która przemieniała tak wiele osób już na Golgocie, w czasie męki Jezusa i Jego składania do grobu, przemieni również moje serce. Niech Duch Święty ukazuje mi nieskończoną miłość Jezusa, objawioną w Jego męce i śmierci.</string>
    <string name="dzie_22_po_mierci_jezusa_powierzenie_cia_a_maryi">DZIEŃ 22. PO ŚMIERCI JEZUSA - powierzenie ciała Maryi</string>
    <string name="s_b_jan_pietraszko_1988_biskup_pomocniczy_krakowski_w_latach_1963_1988_wcze_niej_duszpasterz_i_kapelan_akademicki_w_ko_ciele_w_anny_znany_kaznodzieja_i_spowiednik_kapelan_harcerzy_n_s_b_wojciech_piwowarczyk_1992_prezbiter_wychowa_i_formowa_setki_os_b_konsekrowanych_i_wieckich_by_tw_rc_diecezjalnego_duszpasterstwa_niepe_nosprawnych_charyzmatykiem_za_o_ycielem_instytutu_wieckiego_chrystusa_kr_la_animatorem_dzie_misyjnych_w_diecezji_kieleckiej">Sł.B. Jan Pietraszko (+1988), biskup pomocniczy krakowski w latach 1963–1988. Wcześniej duszpasterz i kapelan akademicki w kościele św. Anny. Znany kaznodzieja i spowiednik, kapelan harcerzy.\n Sł.B. Wojciech Piwowarczyk (+1992), prezbiter, wychował i formował setki osób konsekrowanych i świeckich. Był twórcą diecezjalnego duszpasterstwa niepełnosprawnych, charyzmatykiem, założycielem Instytutu Świeckiego Chrystusa Króla, animatorem dzieł misyjnych w diecezji kieleckiej.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_38_39_potem_j_zef_z_arymatei_kt_ry_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_poprosi_pi_ata_aby_m_g_zabra_cia_o_jezusa_a_pi_at_zezwoli_poszed_wi_c_i_zabra_jego_cia_o_przyby_r_wnie_i_nikodem_ten_kt_ry_po_raz_pierwszy_przyszed_do_jezusa_w_nocy_i_przyni_s_oko_o_stu_funt_w_mieszaniny_mirry_i_aloesu_n_n_gdy_maryja_trzyma_a_na_kolanach_dzieci_jezus_przybyli_m_drcy_ze_wschodu_i_przynie_li_dary_dla_boga_stw_rcy_ob_oki_kadzid_a_dla_kr_la_istnie_z_ociste_klejnoty_ludzkiemu_cia_u_co_umrze_na_krzy_u_pachn_ca_mirra_z_hymnu_na_uroczysto_objawienia_pa_skiego_n_teraz_po_mierci_jezusa_zn_w_pojawia_si_mirra_i_to_w_du_ej_ilo_ci_100_funt_w_to_ponad_30_kg_spe_nia_si_zapowied_e_mesjasz_wyda_swoje_ycie_na_okup_za_wielu_teraz_po_zdj_ciu_z_krzy_a_maryja_przyjmuje_cia_o_syna_cho_nie_ma_o_tym_fakcie_wzmianki_w_przekazach_biblijnych_to_jednak_obraz_maryi_z_cia_em_um_czonego_syna_tzw_pieta_jest_obecny_w_yciu_ko_cio_a_n_pieta_to_przedstawienie_pe_ne_b_lu_a_tak_e_pe_ne_dostoje_stwa_to_nie_jest_cierpienie_zrozpaczonej_matki_kt_ra_boleje_nad_mierci_ukochanego_dziecka_b_l_maryi_jest_wi_kszy_ni_kogokolwiek_innego_czcimy_j_jako_kr_low_m_czennik_w_jest_to_b_l_tej_w_kt_rej_sercu_nie_ma_miejsca_na_pretensje_oskar_enia_czy_ch_zemsty_nie_ma_w_nim_te_miejsca_na_rozpacz_czy_zw_tpienie_w_jej_niepokalanym_sercu_jest_tylko_mi_o_i_gotowo_uczestniczenia_do_ko_ca_w_tym_czego_dokonuje_jej_syn_n_prosz_j_w_r_a_cowej_modlitwie_abym_m_g_by_blisko_niej_we_wszystkich_jej_prze_yciach">Z Ewangelii według św. Jana (19,38-39): „Potem Józef z Arymatei, który był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami, poprosił Piłata, aby mógł zabrać ciało Jezusa. A Piłat zezwolił. Poszedł więc i zabrał Jego ciało. Przybył również i Nikodem, ten, który po raz pierwszy przyszedł do Jezusa w nocy, i przyniósł około stu funtów mieszaniny mirry i aloesu”.\n\n Gdy Maryja trzymała na kolanach Dziecię Jezus, przybyli Mędrcy ze Wschodu i przynieśli dary: „Dla Boga Stwórcy: obłoki kadzidła, dla Króla istnień: złociste klejnoty, ludzkiemu ciału, co umrze na krzyżu: pachnąca mirra” (Z hymnu na uroczystość Objawienia Pańskiego).\n Teraz, po śmierci Jezusa, znów pojawia się mirra i to w dużej ilości (100 funtów to ponad 30 kg). Spełnia się zapowiedź, że Mesjasz, wyda swoje życie na okup za wielu. Teraz, po zdjęciu z krzyża, Maryja przyjmuje ciało Syna. Choć nie ma o tym fakcie wzmianki w przekazach biblijnych, to jednak obraz Maryi z ciałem umęczonego Syna, tzw. Pieta, jest obecny w życiu Kościoła.\n Pieta to przedstawienie pełne bólu, a także pełne dostojeństwa. To nie jest cierpienie zrozpaczonej matki, która boleje nad śmiercią ukochanego dziecka. Ból Maryi jest większy niż kogokolwiek innego. Czcimy Ją jako Królową Męczenników. Jest to ból Tej, w której Sercu nie ma miejsca na pretensje, oskarżenia czy chęć zemsty. Nie ma w nim też miejsca na rozpacz czy zwątpienie. W Jej Niepokalanym Sercu jest tylko miłość i gotowość uczestniczenia do końca w tym, czego dokonuje Jej Syn.\n Proszę Ją w różańcowej modlitwie, abym mógł być blisko Niej we wszystkich Jej przeżyciach.</string>
    <string name="dzie_23_po_mierci_jezusa_z_o_enie_do_grobu">DZIEŃ 23. PO ŚMIERCI JEZUSA - złożenie do grobu</string>
    <string name="s_b_aleksandra_gabrysiak_1993_lekarka_jej_ycie_zwi_zane_by_o_z_tczewem_i_elbl_giem_tam_pe_ni_a_swoj_s_u_b_w_kt_rej_da_a_dobre_wiadectwo_wiary_i_zaanga_owania_w_s_u_bie_ludziom_n_s_b_aleksander_zienkiewicz_1995_prezbiter_pedagog_teolog_duszpasterz_m_odzie_y_akademickiej_rektor_seminarium_duchownego_we_wroc_awiu">Sł.B. Aleksandra Gabrysiak (+1993), lekarka. Jej życie związane było z Tczewem i Elblągiem. Tam pełniła swoją służbę, w której dała dobre świadectwo wiary i zaangażowania w służbie ludziom.\n Sł.B. Aleksander Zienkiewicz (+1995), prezbiter, pedagog, teolog, duszpasterz młodzieży akademickiej, rektor Seminarium Duchownego we Wrocławiu.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_40_42_zabrali_cia_o_jezusa_i_obwi_zali_je_w_p_tna_razem_z_wonno_ciami_stosownie_do_ydowskiego_sposobu_grzebania_a_na_miejscu_gdzie_go_ukrzy_owano_by_ogr_d_w_ogrodzie_za_nowy_gr_b_w_kt_rym_jeszcze_nie_z_o_ono_nikogo_tam_to_wi_c_ze_wzgl_du_na_ydowski_dzie_przygotowania_z_o_ono_jezusa_bo_gr_b_znajdowa_si_w_pobli_u_n_n_chc_dzi_by_szczeg_lnie_blisko_wszystkich_kt_rzy_uczestniczyli_w_z_o_eniu_um_czonego_cia_a_zbawiciela_w_grobie_najpierw_przygotowano_chusty_i_wonno_ci_owini_to_cia_o_i_przeniesiono_do_grobu_potem_zasuni_to_kamie_jezus_zjednoczy_si_z_cz_owiekiem_r_wnie_w_tym_wymiarze_jego_ziemskiego_ycia_po_mierci_zosta_z_o_ony_w_grobie">Z Ewangelii według św. Jana (19,40-42): „Zabrali ciało Jezusa i obwiązali je w płótna razem z wonnościami, stosownie do żydowskiego sposobu grzebania. A na miejscu, gdzie Go ukrzyżowano, był ogród, w ogrodzie zaś nowy grób, w którym jeszcze nie złożono nikogo. Tam to więc, ze względu na żydowski dzień Przygotowania, złożono Jezusa, bo grób znajdował się w pobliżu”.\n\n Chcę dziś być szczególnie blisko wszystkich, którzy uczestniczyli w złożeniu umęczonego ciała Zbawiciela w grobie. Najpierw przygotowano chusty i wonności. Owinięto ciało i przeniesiono do grobu. Potem zasunięto kamień. Jezus zjednoczył się z człowiekiem również w tym wymiarze jego ziemskiego życia. Po śmierci został złożony w grobie.</string>
    <string name="dzie_1_pro_ba_o_wiat_o_matko_chrystusa">DZIEŃ 1. Prośba o światło MATKO CHRYSTUSA</string>
    <string name="w_czasie_ostatniej_wieczerzy_pan_jezus_powiedzia_do_aposto_w_wyszed_em_od_ojca_i_przyszed_em_na_wiat_znowu_opuszczam_wiat_i_id_do_ojca_j_16_28_ta_droga_jezusa_trwa_a_ponad_trzydzie_ci_lat_ko_ci_rozwa_a_nieustannie_wszystkie_jej_etapy_w_liturgii_w_medytacji_nad_s_owem_bo_ym_a_tak_e_w_r_a_cu_n_ka_da_cz_r_a_cowego_szlaku_ma_swoj_specyfik_cieszy_em_si_rodzinnym_urokiem_radosnych_tajemnic_podziwia_em_moc_chrystusowego_s_owa_i_jego_czyn_w_w_tajemnicach_wiat_a_zdumiewa_em_si_ogromem_jego_mi_o_ci_objawionej_w_m_ce_i_mierci_ka_da_z_tych_tajemnic_wpisana_by_a_w_prawa_tego_wiata_cho_wyra_a_a_rzeczywisto_bosk_pocz_cie_i_narodziny_wzrost_i_dojrzewanie_g_oszenie_nauki_i_tworzenie_wsp_lnoty_a_tak_e_cierpienie_i_mier_to_wydarzenia_znane_z_ycia_ziemskiego_cho_w_przypadku_jezusa_wykracza_y_one_poza_ziemski_porz_dek_n_teraz_mam_w_modlitwie_i_medytacji_wej_w_rzeczywisto_kt_ra_jest_najbardziej_nie_z_tego_wiata_ale_kt_ra_jest_w_a_ciwym_celem_ycia_cz_owieka_to_udzia_w_zmartwychwstaniu_perspektywa_ycia_wiecznego_nadzieja_szcz_cia_bez_ko_ca_rozpoczynam_miesi_czn_w_dr_wk_od_gor_cej_pro_by_o_wszystkie_potrzebne_aski">W czasie Ostatniej Wieczerzy Pan Jezus powiedział do Apostołów: „Wyszedłem od Ojca i przyszedłem na świat; znowu opuszczam świat i idę do Ojca” (J 16,28). Ta droga Jezusa trwała ponad trzydzieści lat. Kościół rozważa nieustannie wszystkie jej etapy w liturgii, w medytacji nad słowem Bożym, a także w różańcu.\n Każda część różańcowego szlaku ma swoją specyfikę. Cieszyłem się rodzinnym urokiem radosnych tajemnic, podziwiałem moc Chrystusowego słowa i Jego czynów w tajemnicach światła, zdumiewałem się ogromem Jego miłości objawionej w męce i śmierci. Każda z tych tajemnic wpisana była w prawa tego świata, choć wyrażała rzeczywistość boską. Poczęcie i narodziny, wzrost i dojrzewanie, głoszenie nauki i tworzenie wspólnoty, a także cierpienie i śmierć to wydarzenia znane z życia ziemskiego, choć w przypadku Jezusa wykraczały one poza ziemski porządek.\n Teraz mam w modlitwie i medytacji wejść w rzeczywistość, która jest najbardziej „nie z tego świata”, ale która jest właściwym celem życia człowieka. To udział w zmartwychwstaniu, perspektywa życia wiecznego, nadzieja szczęścia bez końca. Rozpoczynam miesięczną wędrówkę od gorącej prośby o wszystkie potrzebne łaski.</string>
    <string name="matko_bo_a_niepokalana_maryjo_tobie_po_wi_cam_cia_o_i_dusz_moj_wszystkie_modlitwy_i_prace_rado_ci_i_cierpienia_wszystko_czym_jestem_i_co_posiadam_ochotnym_sercem_oddaj_si_tobie_w_niewol_mi_o_ci_pozostawiam_ci_zupe_n_swobod_pos_ugiwania_si_mn_dla_zbawienia_ludzi_i_ku_pomocy_ko_cio_owi_wi_temu_kt_rego_jeste_matk_chc_odt_d_wszystko_czyni_z_tob_przez_ciebie_i_dla_ciebie_wiem_e_w_asnymi_si_ami_niczego_nie_dokonam_ty_za_wszystko_mo_esz_co_jest_wol_twojego_syna_i_zawsze_zwyci_asz_spraw_wi_c_wspomo_ycielko_wiernych_by_moja_rodzina_parafia_i_ca_a_ojczyzna_by_a_rzeczywistym_kr_lestwem_twego_syna_i_twoim_amen_akt_oddania_u_o_ony_przez_s_ug_bo_ego_kard_stefana_wyszy_skiego">Matko Boża, Niepokalana Maryjo! Tobie poświęcam ciało i duszę moją, wszystkie modlitwy i prace, radości i cierpienia, wszystko, czym jestem i co posiadam. Ochotnym sercem oddaję się Tobie w niewolę miłości. Pozostawiam Ci zupełną swobodę posługiwania się mną dla zbawienia ludzi i ku pomocy Kościołowi świętemu, którego jesteś Matką. Chcę odtąd wszystko czynić z Tobą, przez Ciebie i dla Ciebie. Wiem, że własnymi siłami niczego nie dokonam. Ty zaś wszystko możesz, co jest wolą Twojego Syna, i zawsze zwyciężasz. Spraw więc, Wspomożycielko Wiernych, by moja rodzina, parafia i cała Ojczyzna była rzeczywistym Królestwem Twego Syna i Twoim. Amen <i>(Akt oddania ułożony przez Sługę Bożego kard. Stefana Wyszyńskiego)</i>.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_9_22_jezus_powiedzia_do_swoich_uczni_w_syn_cz_owieczy_musi_wiele_wycierpie_b_dzie_odrzucony_przez_starszyzn_arcykap_an_w_i_uczonych_w_pi_mie_b_dzie_zabity_a_trzeciego_dnia_zmartwychwstanie_n_n_maryjo_matko_chrystusa_pragn_rozwa_a_jego_s_owa_w_kt_rych_zapowiada_swoje_zmartwychwstanie_czyni_to_wielokrotnie_wobec_swoich_uczni_w_lecz_oni_nie_potrafili_w_to_uwierzy_prawda_o_zmartwychwstaniu_podobnie_jak_prawda_o_m_ce_i_poni_eniu_jezusa_by_y_dla_nich_niezrozumia_e_wyja_ni_y_si_dopiero_po_prze_yciu_paschy_n_ty_jako_matka_jezusa_mia_a_swoj_drog_dojrzewania_w_wierze_ju_po_czterdziestu_dniach_od_jego_narodzenia_us_ysza_a_e_miecz_przeszyje_twoj_dusz_gdy_potem_w_czasie_publicznej_dzia_alno_ci_jezus_zapowiada_swoj_m_k_wiedzia_a_e_czas_ten_si_zbli_a_wtedy_pada_y_r_wnie_s_owa_o_zmartwychwstaniu_ty_w_pe_ni_w_nie_uwierzy_a_i_po_raz_kolejny_spe_ni_y_si_na_tobie_s_owa_w_el_biety_b_ogos_awiona_jeste_kt_ra_uwierzy_a_n_prosz_ci_maryjo_o_g_bsze_poznanie_tajemnicy_zmartwychwstania_jezusa_kt_r_pragn_rozwa_a_w_ci_gu_najbli_szego_miesi_ca">Z Ewangelii według św. Łukasza (9,22): „Jezus powiedział do swoich uczniów: «Syn Człowieczy musi wiele wycierpieć: będzie odrzucony przez starszyznę, arcykapłanów i uczonych w Piśmie; będzie zabity, a trzeciego dnia zmartwychwstanie»”.\n\n Maryjo, Matko Chrystusa, pragnę rozważać Jego słowa, w których zapowiada swoje zmartwychwstanie. Czynił to wielokrotnie wobec swoich uczniów, lecz oni nie potrafili w to uwierzyć. Prawda o zmartwychwstaniu, podobnie jak prawda o męce i poniżeniu Jezusa, były dla nich niezrozumiałe. Wyjaśniły się dopiero po przeżyciu Paschy.\n Ty, jako Matka Jezusa, miałaś swoją drogę dojrzewania w wierze. Już po czterdziestu dniach od Jego narodzenia usłyszałaś, że miecz przeszyje Twoją duszę. Gdy potem, w czasie publicznej działalności, Jezus zapowiadał swoją mękę, wiedziałaś, że czas ten się zbliża. Wtedy padały również słowa o zmartwychwstaniu. Ty w pełni w nie uwierzyłaś i po raz kolejny spełniły się na Tobie słowa św. Elżbiety: „Błogosławiona jesteś, któraś uwierzyła”. \n Proszę Cię, Maryjo, o głębsze poznanie tajemnicy zmartwychwstania Jezusa, którą pragnę rozważać w ciągu najbliższego miesiąca.</string>
    <string name="przez_wstawiennictwo_niepokalanej_matki_ko_cio_a_prosimy_ci_mi_osierny_ojcze_o_ask_uczestnictwa_w_zwyci_stwie_jezusa_nad_grzechem_mierci_i_szatanem">Przez wstawiennictwo Niepokalanej Matki Kościoła prosimy Cię, miłosierny Ojcze, o łaskę uczestnictwa w zwycięstwie Jezusa nad grzechem, śmiercią i szatanem.</string>
    <string name="dzie_2_matko_ko_cio_a">DZIEŃ 2. MATKO KOŚCIOŁA</string>
    <string name="przeto_or_downiczko_nasza_one_mi_osierne_oczy_twoje_na_nas_zwr_a_jezusa_b_ogos_awiony_owoc_ywota_twojego_po_tym_wygnaniu_nam_oka_o_askawa_o_lito_ciwa_o_s_odka_panno_maryjo_wejrzyj_askawa_pani_na_ten_lud_kt_ry_od_wiek_w_pozostawa_wierny_tobie_i_synowi_twemu_wejrzyj_na_ten_nar_d_kt_ry_zawsze_pok_ada_nadziej_w_twojej_matczynej_mi_o_ci_wejrzyj_zwr_na_nas_swe_mi_osierne_oczy_wypraszaj_to_czego_dzieci_twoje_najbardziej_potrzebuj_z_aktu_oddania_w_jana_paw_a_ii_kalwaria_19_08_2002">Przeto, Orędowniczko nasza, one miłosierne oczy Twoje na nas zwróć, a Jezusa, błogosławiony owoc żywota Twojego, po tym wygnaniu nam okaż. O łaskawa, o litościwa, o słodka Panno Maryjo! Wejrzyj, łaskawa Pani, na ten lud, który od wieków pozostawał wierny Tobie i Synowi Twemu. Wejrzyj na ten naród, który zawsze pokładał nadzieję w Twojej matczynej miłości. Wejrzyj, zwróć na nas swe miłosierne oczy, wypraszaj to, czego dzieci Twoje najbardziej potrzebują <i>(z aktu oddania św. Jana Pawła II – Kalwaria, 19.08.2002)</i>.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_24_44_48_potem_jezus_rzek_do_nich_to_w_a_nie_znaczy_y_s_owa_kt_re_m_wi_em_do_was_gdy_by_em_jeszcze_z_wami_musi_si_wype_ni_wszystko_co_napisane_jest_o_mnie_w_prawie_moj_esza_u_prorok_w_i_w_psalmach_wtedy_o_wieci_ich_umys_y_aby_rozumieli_pisma_i_rzek_do_nich_tak_jest_napisane_mesjasz_b_dzie_cierpia_i_trzeciego_dnia_zmartwychwstanie_w_imi_jego_g_oszone_b_dzie_nawr_cenie_i_odpuszczenie_grzech_w_wszystkim_narodom_pocz_wszy_od_jerozolimy_wy_jeste_cie_wiadkami_tego_n_n_tak_e_dzi_prosz_ci_maryjo_o_ask_owocnego_prze_ywania_w_modlitwie_r_a_cowej_tajemnicy_zmartwychwstania_twego_syna_jest_to_jedna_z_najwi_kszych_tajemnic_naszej_wiary_n_gdy_jezus_zmartwychwsta_y_przyszed_do_uczni_w_zebranych_w_wieczerniku_o_wieci_ich_umys_y_aby_rozumieli_pisma_tylko_dzi_ki_tej_asce_mogli_zrozumie_co_to_znaczy_e_mesjasz_b_dzie_cierpia_i_trzeciego_dnia_zmartwychwstanie_mogli_te_poj_e_zmartwychwstanie_jezusa_ma_znaczenie_dla_wszystkich_ludzi_gdy_teraz_w_imi_jego_g_oszone_b_dzie_nawr_cenie_i_odpuszczenie_grzech_w_wszystkim_narodom_pocz_wszy_od_jerozolimy_n_wypraszaj_mi_matko_chrystusa_i_matko_ko_cio_a_ask_o_wiecenia_umys_u_abym_m_g_poznawa_niezg_bione_misterium_zmartwychwstania_jezusa">Z Ewangelii według św. Łukasza (24,44-48): „Potem [Jezus] rzekł do nich: «To właśnie znaczyły słowa, które mówiłem do was, gdy byłem jeszcze z wami: Musi się wypełnić wszystko, co napisane jest o Mnie w Prawie Mojżesza, u Proroków i w Psalmach». Wtedy oświecił ich umysły, aby rozumieli Pisma, i rzekł do nich: «Tak jest napisane: Mesjasz będzie cierpiał i trzeciego dnia zmartwychwstanie, w imię Jego głoszone będzie nawrócenie i odpuszczenie grzechów wszystkim narodom, począwszy od Jerozolimy. Wy jesteście świadkami tego»”.\n\n Także dziś proszę Cię, Maryjo, o łaskę owocnego przeżywania, w modlitwie różańcowej, tajemnicy zmartwychwstania Twego Syna. Jest to jedna z największych tajemnic naszej wiary. \n Gdy Jezus zmartwychwstały przyszedł do uczniów zebranych w Wieczerniku, „oświecił ich umysły, aby rozumieli Pisma”. Tylko dzięki tej łasce mogli zrozumieć, co to znaczy, że „Mesjasz będzie cierpiał i trzeciego dnia zmartwychwstanie”. Mogli też pojąć, że zmartwychwstanie Jezusa ma znaczenie dla wszystkich ludzi, gdyż teraz „w imię Jego głoszone będzie nawrócenie i odpuszczenie grzechów wszystkim narodom, począwszy od Jerozolimy”. \n Wypraszaj mi, Matko Chrystusa i Matko Kościoła, łaskę oświecenia umysłu, abym mógł poznawać niezgłębione misterium zmartwychwstania Jezusa.</string>
    <string name="ojcze_mi_osierny_zawierzam_twemu_mi_osierdziu_wszystkie_intencje_kt_re_nam_poleca_papie_i_inni_pasterze_ko_cio_a_zawierzam_ci_tak_e_sprawy_kt_rymi_yj_na_co_dzie_ojcze_najlepszy_miej_mi_osierdzie_dla_nas_i_ca_ego_wiata_o">Ojcze miłosierny, zawierzam Twemu miłosierdziu wszystkie intencje, które nam poleca Papież i inni pasterze Kościoła. Zawierzam Ci także sprawy, którymi żyję na co dzień. Ojcze najlepszy, miej miłosierdzie dla nas i całego świata.o</string>
    <string name="dzie_3_matko_aski_bo_ej">DZIEŃ 3. MATKO ŁASKI BOŻEJ</string>
    <string name="maryjo_dla_ubogich_i_cierpi_cych_otwieraj_serca_zamo_nych_bezrobotnym_daj_spotka_pracodawc_wyrzucanym_na_bruk_pom_znale_dach_nad_g_ow_rodzinom_daj_mi_o_kt_ra_pozwala_przetrwa_wszelkie_trudno_ci_m_odym_pokazuj_drog_i_perspektywy_na_przysz_o_dzieci_otocz_p_aszczem_swej_opieki_aby_nie_ulega_y_zgorszeniu_wsp_lnoty_zakonne_o_ywiaj_ask_wiary_nadziei_i_mi_o_ci_kap_an_w_ucz_na_ladowa_twojego_syna_w_oddawaniu_co_dnia_ycia_za_owce_biskupom_upraszaj_wiat_o_ducha_wi_tego_aby_prowadzili_ten_ko_ci_jedn_i_prost_drog_do_bram_kr_lestwa_twojego_syna_z_aktu_oddania_w_jana_paw_a_ii_kalwaria_19_08_2002">[Maryjo] Dla ubogich i cierpiących otwieraj serca zamożnych. Bezrobotnym daj spotkać pracodawcę. Wyrzucanym na bruk pomóż znaleźć dach nad głową. Rodzinom daj miłość, która pozwala przetrwać wszelkie trudności. Młodym pokazuj drogę i perspektywy na przyszłość. Dzieci otocz płaszczem swej opieki, aby nie ulegały zgorszeniu. Wspólnoty zakonne ożywiaj łaską wiary, nadziei i miłości. Kapłanów ucz naśladować Twojego Syna w oddawaniu co dnia życia za owce. Biskupom upraszaj światło Ducha Świętego, aby prowadzili ten Kościół jedną i prostą drogą do bram Królestwa Twojego Syna <i>(z aktu oddania św. Jana Pawła II – Kalwaria, 19.08.2002)</i>.</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_rzymian_11_33_36_o_g_boko_ci_bogactw_m_dro_ci_i_wiedzy_boga_jak_e_niezbadane_s_jego_wyroki_i_nie_do_wy_ledzenia_jego_drogi_kto_bowiem_pozna_my_l_pana_albo_kto_by_jego_doradc_lub_kto_go_pierwszy_obdarowa_aby_nawzajem_otrzyma_odp_at_albowiem_z_niego_i_przez_niego_i_dla_niego_jest_wszystko_jemu_chwa_a_na_wieki_amen_n_n_maryjo_matko_aski_bo_ej_z_woli_odwiecznego_ojca_przez_twoje_po_rednictwo_otrzymujemy_wszelkie_aski_prosz_ci_wi_c_tak_e_dzisiaj_o_ask_g_bszego_poznania_tajemnicy_zmartwychwstania_chrystusa_twojego_syna_jej_zbawcza_moc_objawi_a_si_r_wnie_w_twoim_yciu_dzi_ki_zwyci_stwu_chrystusa_zosta_a_uprzedzaj_co_zachowana_od_grzechu_i_obdarzona_pe_ni_aski_n_niech_moja_medytacja_kt_r_b_d_podejmowa_ka_dego_dnia_budzi_we_mnie_coraz_wi_ksze_zdumienie_wobec_wielko_ci_daru_jaki_zosta_cz_owiekowi_ofiarowany_w_zmartwychwstaniu_jezusa_pom_mi_uwielbia_niezbadane_wyroki_bo_e_jego_niezg_bion_m_dro_i_jego_niesko_czon_mi_o">Z listu św. Pawła Apostoła do Rzymian (11,33-36): „O głębokości bogactw, mądrości i wiedzy Boga! Jakże niezbadane są Jego wyroki i nie do wyśledzenia Jego drogi! Kto bowiem poznał myśl Pana, albo kto był Jego doradcą? Lub kto Go pierwszy obdarował, aby nawzajem otrzymać odpłatę? Albowiem z Niego i przez Niego, i dla Niego [jest] wszystko. Jemu chwała na wieki. Amen”.\n\n Maryjo, Matko łaski Bożej. Z woli odwiecznego Ojca przez Twoje pośrednictwo otrzymujemy wszelkie łaski. Proszę Cię więc także dzisiaj o łaskę głębszego poznania tajemnicy zmartwychwstania Chrystusa, Twojego Syna. Jej zbawcza moc objawiła się również w Twoim życiu. Dzięki zwycięstwu Chrystusa, zostałaś uprzedzająco zachowana od grzechu i obdarzona pełnią łaski.\n Niech moja medytacja, którą będę podejmował każdego dnia budzi we mnie coraz większe zdumienie wobec wielkości daru, jaki został człowiekowi ofiarowany w zmartwychwstaniu Jezusa. Pomóż mi uwielbiać niezbadane wyroki Boże, Jego niezgłębioną mądrość i Jego nieskończoną miłość.</string>
    <string name="dzie_4_matko_mi_osierdzia">DZIEŃ 4. MATKO MIŁOSIERDZIA</string>
    <string name="matko_naj_wi_tsza_pani_kalwaryjska_wypraszaj_tak_e_i_mnie_si_y_cia_a_i_ducha_abym_wype_ni_do_ko_ca_misj_kt_r_mi_zleci_zmartwychwsta_y_tobie_oddaj_wszystkie_owoce_mego_ycia_i_pos_ugi_tobie_zawierzam_losy_ko_cio_a_tobie_polecam_m_j_nar_d_tobie_ufam_i_tobie_raz_jeszcze_wyznaj_totus_tuus_maria_totus_tuus_amen_z_aktu_oddania_w_jana_paw_a_ii_kalwaria_19_08_2002">Matko Najświętsza, Pani Kalwaryjska, wypraszaj także i mnie siły ciała i ducha, abym wypełnił do końca misję, którą mi zlecił Zmartwychwstały. Tobie oddaję wszystkie owoce mego życia i posługi; Tobie zawierzam losy Kościoła; Tobie polecam mój naród; Tobie ufam i Tobie raz jeszcze wyznaję: Totus Tuus, Maria! Totus Tuus. Amen <i>(z aktu oddania św. Jana Pawła II – Kalwaria, 19.08.2002)</i>.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_11_21_24_marta_rzek_a_do_jezusa_panie_gdyby_tu_by_m_j_brat_by_nie_umar_lecz_i_teraz_wiem_e_b_g_da_ci_wszystko_o_cokolwiek_by_prosi_boga_rzek_do_niej_jezus_brat_tw_j_zmartwychwstanie_rzek_a_marta_do_niego_wiem_e_zmartwychwstanie_w_czasie_zmartwychwstania_w_dniu_ostatecznym_rzek_do_niej_jezus_ja_jestem_zmartwychwstaniem_i_yciem_kto_we_mnie_wierzy_cho_by_i_umar_y_b_dzie_n_n_maryjo_matko_mi_osierdzia_twoje_matczyne_serce_z_trosk_pochyla_si_nad_wszystkimi_dzie_mi_z_ufno_ci_zwracam_si_do_ciebie_z_pro_b_o_ask_g_bszego_rozumienia_tajemnicy_zmartwychwstania_twojego_syna_gdy_on_zapowiada_to_wydarzenie_swoim_uczniom_nie_potrafili_zrozumie_o_czym_m_wi_gdy_m_wi_do_marty_e_on_jest_zmartwychwstaniem_i_yciem_a_kto_w_niego_wierzy_cho_by_i_umar_y_b_dzie_ona_r_wnie_tylko_cz_ciowo_mog_a_poj_to_misterium_n_pragn_z_tob_najlepsza_matko_rozwa_a_w_nadchodz_cych_dniach_objawienia_si_zmartwychwsta_ego_swoim_uczniom_poznawa_przemieniaj_c_wszystko_moc_jego_zwyci_stwa_nad_mierci_grzechem_i_szatanem_a_tak_e_do_wiadcza_jego_obecno_ci_w_yciu_ko_cio_a_wspieraj_mnie_w_mojej_duchowej_w_dr_wce_aby_aska_mi_osierdzia_dotkn_a_r_wnie_mojego_serca">Z Ewangelii według św. Jana (11,21-24): „Marta rzekła do Jezusa: «Panie, gdybyś tu był, mój brat by nie umarł. Lecz i teraz wiem, że Bóg da Ci wszystko, o cokolwiek byś prosił Boga». Rzekł do niej Jezus: «Brat twój zmartwychwstanie». Rzekła Marta do Niego: «Wiem, że zmartwychwstanie w czasie zmartwychwstania w dniu ostatecznym». Rzekł do niej Jezus: «Ja jestem zmartwychwstaniem i życiem. Kto we Mnie wierzy, choćby i umarł, żyć będzie»”.\n\n Maryjo, Matko miłosierdzia! Twoje matczyne serce z troską pochyla się nad wszystkimi dziećmi. Z ufnością zwracam się do Ciebie z prośbą o łaskę głębszego rozumienia tajemnicy zmartwychwstania Twojego Syna. Gdy On zapowiadał to wydarzenie swoim uczniom, nie potrafili zrozumieć, o czym mówi. Gdy mówił do Marty, że On jest zmartwychwstaniem i życiem, a kto w Niego wierzy, choćby i umarł żyć będzie, ona również tylko częściowo mogła pojąć to misterium.\n Pragnę z Tobą, najlepsza Matko, rozważać w nadchodzących dniach objawienia się Zmartwychwstałego swoim uczniom, poznawać przemieniającą wszystko moc Jego zwycięstwa nad śmiercią, grzechem i szatanem, a także doświadczać Jego obecności w życiu Kościoła. Wspieraj mnie w mojej duchowej wędrówce, aby łaska miłosierdzia dotknęła również mojego serca.</string>
    <string name="dzie_5_dar_spotkania_spotkanie_z_matk">DZIEŃ 5. Dar spotkania SPOTKANIE Z MATKĄ</string>
    <string name="aposto_owie_wed_ug_przekazu_ewangelii_najpierw_spotkali_zmartwychwsta_ego_a_potem_dopiero_snuli_refleksj_nad_tym_jak_wielkie_znaczenie_ma_niezwyk_y_fakt_jego_zmartwychwstania_jezus_kt_rego_widzieli_wisz_cego_na_krzy_u_przychodzi_do_nich_i_objawia_si_im_jako_yj_cy_dopiero_wtedy_zrozumieli_jego_s_owa_w_kt_rych_zapowiada_swoje_zmartwychwstanie_n_zbawiciel_ukazywa_si_tym_kt_rych_wybra_byli_w_r_d_nich_przede_wszystkim_aposto_owie_jednak_nie_oni_byli_pierwszymi_kt_rzy_zobaczyli_jezusa_w_szacie_chwa_y_zbawiciel_ukaza_si_najpierw_niewiastom_i_marii_magdalenie_kobiety_uczyni_pierwszymi_wiadkami_swego_zmartwychwstania_i_pos_a_je_do_aposto_w_aby_im_oznajmi_y_radosn_nowin_gdy_to_uczyni_y_wtedy_jezus_sam_przychodzi_do_aposto_w_i_spotyka_si_z_nimi_n_prze_ywaj_c_te_tajemnice_w_modlitwie_r_a_cowej_pragn_zachowa_w_nich_klimat_spotkania_z_jezusem_udaj_si_duchowo_na_miejsca_gdzie_jezus_si_objawia_aby_dar_spotkania_sta_si_r_wnie_moim_udzia_em_wszystkie_wysi_ki_i_prze_ycia_zawierzam_maryi_n_n_zawierzenie_maryi_w_asnymi_s_owami">Apostołowie, według przekazu Ewangelii, najpierw spotkali Zmartwychwstałego, a potem dopiero snuli refleksję nad tym, jak wielkie znaczenie ma niezwykły fakt Jego zmartwychwstania. Jezus, którego widzieli wiszącego na krzyżu, przychodzi do nich i objawia się im jako żyjący. Dopiero wtedy zrozumieli Jego słowa, w których zapowiadał swoje zmartwychwstanie. \n Zbawiciel ukazywał się tym, których wybrał. Byli wśród nich przede wszystkim Apostołowie. Jednak nie oni byli pierwszymi, którzy zobaczyli Jezusa w szacie chwały. Zbawiciel ukazał się najpierw niewiastom i Marii Magdalenie. Kobiety uczynił pierwszymi świadkami swego zmartwychwstania i posłał je do Apostołów, aby im oznajmiły radosną nowinę. Gdy to uczyniły, wtedy Jezus sam przychodzi do Apostołów i spotyka się z nimi.\n Przeżywając te tajemnice w modlitwie różańcowej pragnę zachować w nich klimat spotkania z Jezusem. Udaję się duchowo na miejsca, gdzie Jezus się objawia, aby dar spotkania stał się również moim udziałem. Wszystkie wysiłki i przeżycia zawierzam Maryi.\n\n <b>Zawierzenie Maryi własnymi słowami</b></string>
    <string name="z_dziej_w_apostolskich_1_1_3_pierwsz_ksi_g_napisa_em_teofilu_o_wszystkim_co_jezus_czyni_i_czego_naucza_od_pocz_tku_a_do_dnia_w_kt_rym_udzieli_przez_ducha_wi_tego_polece_aposto_om_kt_rych_sobie_wybra_a_potem_zosta_wzi_ty_do_nieba_im_te_po_swojej_m_ce_da_wiele_dowod_w_e_yje_ukazywa_si_im_przez_czterdzie_ci_dni_i_m_wi_o_kr_lestwie_bo_ym_n_n_jezus_ukazywa_si_aposto_om_i_innym_uczniom_przez_czterdzie_ci_dni_po_zmartwychwstaniu_czy_w_r_d_tych_os_b_kt_re_go_spotka_y_w_widzialnej_postaci_by_a_tak_e_maryja_teksty_nowego_testamentu_nic_na_ten_temat_nie_m_wi_jednak_w_tradycji_istnia_o_i_nadal_istnieje_przekonanie_e_pierwsz_osob_kt_rej_jezus_objawi_si_po_swoim_zmartwychwstaniu_by_a_maryja_n_jednym_z_wyraz_w_tej_wiary_jest_kaplica_w_bazylice_grobu_pa_skiego_w_jerozolimie_kt_ra_powsta_a_jako_upami_tnienie_takiego_w_a_nie_wydarzenia_zosta_a_wybudowana_w_miejscu_w_kt_rym_jak_podaje_tradycja_jezus_spotka_si_ze_swoj_matk_jest_to_jedyne_miejsce_w_ca_ej_bazylice_gdzie_zmartwychwsta_y_chrystus_jest_obecny_pod_postaci_chleba_w_tabernakulum_tam_trwa_jego_sakramentalna_obecno_i_tam_jest_wspominane_jest_spotkanie_jezusa_z_jego_matk_po_zmartwychwstaniu_w_tym_miejscu_adoracja_jezusa_obecnego_w_naj_wi_tszym_sakramencie_czy_si_z_modlitw_do_maryi_uradowanej_jego_zmartwychwstaniem_n_ona_by_a_najbardziej_zjednoczona_z_nim_w_jego_m_ce_jest_te_najbli_ej_niego_w_jego_zmartwychwstaniu_z_nim_wsp_cierpia_a_i_z_nim_si_raduje_trwa_a_do_ko_ca_pod_krzy_em_przy_mierci_jezusa_jest_u_pocz_tku_nowego_stworzenia_jakiego_zbawiciel_dokona_przez_zmartwychwstanie_w_niej_ta_nowo_wyra_aj_ca_si_szczeg_lnie_w_wolno_ci_od_grzechu_i_pe_nym_zjednoczeniem_z_bogiem_objawi_a_si_w_spos_b_najpe_niejszy_n_po_czenie_adoracji_naj_wi_tszego_sakramentu_z_modlitw_maryjn_w_bazylice_grobu_pa_skiego_w_jerozolimie_jeszcze_bardziej_mobilizuje_mnie_do_tego_aby_z_maryj_rozwa_a_tajemnic_zmartwychwstania_chrystusa_i_jego_obecno_ci_po_r_d_nas">Z Dziejów Apostolskich (1,1-3): „Pierwszą Księgę napisałem, Teofilu, o wszystkim, co Jezus czynił i czego nauczał od początku aż do dnia, w którym udzielił przez Ducha Świętego poleceń Apostołom, których sobie wybrał, a potem został wzięty do nieba. Im też po swojej męce dał wiele dowodów, że żyje: ukazywał się im przez czterdzieści dni i mówił o królestwie Bożym”.\n\n Jezus ukazywał się Apostołom i innym uczniom przez czterdzieści dni po zmartwychwstaniu. Czy wśród tych osób, które Go spotkały w widzialnej postaci, była także Maryja? Teksty Nowego Testamentu nic na ten temat nie mówią. Jednak w tradycji istniało i nadal istnieje przekonanie, że pierwszą osobą, której Jezus objawił się po swoim zmartwychwstaniu była Maryja.\n Jednym z wyrazów tej wiary jest kaplica w bazylice grobu Pańskiego w Jerozolimie, która powstała jako upamiętnienie takiego właśnie wydarzenia. Została wybudowana w miejscu, w którym, jak podaje tradycja, Jezus spotkał się ze swoją Matką. Jest to jedyne miejsce w całej bazylice, gdzie zmartwychwstały Chrystus jest obecny pod postacią chleba w tabernakulum. Tam trwa Jego sakramentalna obecność i tam jest wspominane jest spotkanie Jezusa z Jego Matką po zmartwychwstaniu. W tym miejscu adoracja Jezusa obecnego w Najświętszym Sakramencie łączy się z modlitwą do Maryi, uradowanej Jego zmartwychwstaniem. \n Ona była najbardziej zjednoczona z Nim w Jego męce. Jest też najbliżej Niego w Jego zmartwychwstaniu. Z Nim współcierpiała i z Nim się raduje. Trwała do końca pod krzyżem, przy śmierci Jezusa, jest u początku nowego stworzenia, jakiego Zbawiciel dokonał przez zmartwychwstanie. W Niej ta nowość, wyrażająca się szczególnie w wolności od grzechu i pełnym zjednoczeniem z Bogiem, objawiła się w sposób najpełniejszy.\n Połączenie adoracji Najświętszego Sakramentu z modlitwą maryjną w bazylice grobu Pańskiego w Jerozolimie jeszcze bardziej mobilizuje mnie do tego, aby z Maryją rozważać tajemnicę zmartwychwstania Chrystusa i Jego obecności pośród nas.</string>
    <string name="dzie_6_spotkanie_z_niewiastami">DZIEŃ 6. SPOTKANIE Z NIEWIASTAMI</string>
    <string name="maryjo_matko_moja_i_pani_moja_oddaj_ci_dusz_i_cia_o_moje_ycie_i_mier_moj_i_to_co_po_niej_nast_pi_wszystko_sk_adam_w_twoje_r_ce_o_matko_moja_okryj_mnie_swym_p_aszczem_dziewiczym_i_udziel_mi_laski_czysto_ci_serca_duszy_i_cia_a_i_bro_mnie_sw_pot_g_przed_nieprzyjaci_mi_wszelkimi_w_faustyna">Maryjo, Matko moja i Pani moja, oddaję Ci duszę i ciało moje, życie i śmierć moją, i to, co po niej nastąpi. Wszystko składam w Twoje ręce, o Matko moja. Okryj mnie swym płaszczem dziewiczym i udziel mi laski czystości serca, duszy i ciała, i broń mnie swą potęgą przed nieprzyjaciółmi wszelkimi <i>(…) św. Faustyna</i></string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_mateusza_28_8_11_gdy_anio_przem_wi_do_niewiast_one_po_piesznie_oddali_y_si_od_grobu_z_boja_ni_i_wielk_rado_ci_i_bieg_y_oznajmi_to_jego_uczniom_a_oto_jezus_stan_przed_nimi_i_rzek_witajcie_one_podesz_y_do_niego_obj_y_go_za_nogi_i_odda_y_mu_pok_on_a_jezus_rzek_do_nich_nie_b_jcie_si_id_cie_i_oznajmijcie_moim_braciom_niech_id_do_galilei_tam_mnie_zobacz_gdy_one_by_y_w_drodze_niekt_rzy_ze_stra_y_przyszli_do_miasta_i_powiadomili_arcykap_an_w_o_wszystkim_co_zasz_o_n_n_w_czasie_oktawy_zmartwychwstania_pa_skiego_ko_ci_rozwa_a_spotkania_jezusa_zmartwychwsta_ego_z_wybranymi_przez_niego_lud_mi_pierwsz_grup_s_niewiasty_kt_re_wcze_nie_rano_przysz_y_do_grobu_i_tam_us_ysza_y_od_anio_a_e_nie_ma_go_tu_bo_zmartwychwsta_n_gdy_wraca_y_od_grobu_by_przekaza_radosn_nowin_aposto_om_ukazuje_si_im_jezus_m_wi_do_nich_witajcie_by_mo_e_jest_to_pierwsze_s_owo_jakie_s_yszy_cz_owiek_od_zmartwychwsta_ego_pana_w_ka_dym_razie_jest_ono_pierwszym_jakie_s_yszy_uczestnik_liturgii_wi_tuj_c_oktaw_zmartwychwstania_ewangelia_z_niedzieli_zmartwychwstania_m_wi_o_pustym_grobie_a_w_poniedzia_ek_rozwa_amy_opis_objawienia_si_chrystusa_niewiastom_n_ca_o_spotkania_jest_bogata_w_tre_warto_zatrzyma_si_przy_ka_dym_s_owie_tego_opisu_dzi_w_medytacji_r_a_cowej_chc_si_skupi_g_wnie_na_tym_pierwszym_s_owie_jezusa_skierowanym_do_niewiast_a_w_pewnym_sensie_do_ka_dego_z_nas_witajcie_to_jezus_wypowiada_pierwsze_s_owo_a_nie_cz_owiek_to_on_przychodzi_i_zatrzymuje_cz_owieka_daje_si_rozpozna_objawia_swoj_obecno_i_dopiero_po_tym_spotkaniu_cz_owiek_otrzymuje_misj_n_czy_nie_tak_powinny_si_zaczyna_nasze_spotkania_modlitewne_z_jezusem_zanim_ja_otworz_usta_by_co_powiedzie_nawet_najpi_kniejsze_s_owa_chc_najpierw_us_ysze_jego_witaj_on_jest_pierwszy_nie_ja_on_pierwszy_m_wi_i_pierwszy_dzia_a_ja_odpowiadam_na_jego_s_owa_i_dostosowuj_si_do_tego_czego_on_oczekuje_i_co_czyni_przede_wszystkim_g_biej_prze_ywam_prawd_e_on_by_i_jest_ale_zn_w_przychodzi_por_ap_1_4">Z Ewangelii według św. Mateusza (28,8-11): „Gdy anioł przemówił do niewiast, one pośpiesznie oddaliły się od grobu, z bojaźnią i wielką radością, i biegły oznajmić to Jego uczniom. A oto Jezus stanął przed nimi i rzekł: «Witajcie». One podeszły do Niego, objęły Go za nogi i oddały Mu pokłon. A Jezus rzekł do nich: «Nie bójcie się. Idźcie i oznajmijcie moim braciom: niech idą do Galilei, tam Mnie zobaczą». Gdy one były w drodze, niektórzy ze straży przyszli do miasta i powiadomili arcykapłanów o wszystkim, co zaszło”.\n\n W czasie Oktawy Zmartwychwstania Pańskiego Kościół rozważa spotkania Jezusa zmartwychwstałego z wybranymi przez Niego ludźmi. Pierwszą grupą są niewiasty, które wcześnie rano przyszły do grobu i tam usłyszały od anioła, że „nie ma Go tu, bo zmartwychwstał”. \n Gdy wracały od grobu, by przekazać radosną nowinę Apostołom, ukazuje się im Jezus. Mówi do nich: „Witajcie”. Być może jest to pierwsze słowo, jakie słyszy człowiek od zmartwychwstałego Pana. W każdym razie jest ono pierwszym, jakie słyszy uczestnik liturgii, świętując Oktawę Zmartwychwstania. Ewangelia z Niedzieli Zmartwychwstania mówi o pustym grobie, a w poniedziałek rozważamy opis objawienia się Chrystusa niewiastom.\n Całość spotkania jest bogata w treść. Warto zatrzymać się przy każdym słowie tego opisu. Dziś, w medytacji różańcowej chcę się skupić głównie na tym pierwszym słowie Jezusa, skierowanym do niewiast, a w pewnym sensie do każdego z nas: „Witajcie”. To Jezus wypowiada pierwsze słowo, a nie człowiek. To On przychodzi i zatrzymuje człowieka. Daje się rozpoznać, objawia swoją obecność i dopiero po tym spotkaniu, człowiek otrzymuje misję.\n Czy nie tak powinny się zaczynać nasze spotkania modlitewne z Jezusem? Zanim ja otworzę usta, by coś powiedzieć, nawet najpiękniejsze słowa, chcę najpierw usłyszeć Jego: „Witaj”. On jest pierwszy, nie ja. On pierwszy mówi i pierwszy działa. Ja odpowiadam na Jego słowa i dostosowuję się do tego, czego On oczekuje i co czyni. Przede wszystkim głębiej przeżywam prawdę, że On „był i jest, ale znów przychodzi” (por. Ap 1,4).</string>
    <string name="dzie_7_spotkanie_z_mari_magdalen">DZIEŃ 7. SPOTKANIE Z MARIĄ MAGDALENĄ</string>
    <string name="zawierzenie_maryi_w_asnymi_s_owami"><i>Zawierzenie Maryi własnymi słowami</i></string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_20_11a_14b_16_maria_magdalena_sta_a_przed_grobem_p_acz_c_odwr_ci_a_si_i_ujrza_a_stoj_cego_jezusa_ale_nie_wiedzia_a_e_to_jezus_rzek_do_niej_jezus_niewiasto_czemu_p_aczesz_kogo_szukasz_ona_za_s_dz_c_e_to_jest_ogrodnik_powiedzia_a_do_niego_panie_je_li_ty_go_przenios_e_powiedz_mi_gdzie_go_po_o_y_e_a_ja_go_wezm_jezus_rzek_do_niej_mario_a_ona_obr_ciwszy_si_powiedzia_a_do_niego_po_hebrajsku_rabbuni_to_znaczy_nauczycielu_n_n_w_mojej_modlitwie_udaj_si_do_ogrodu_w_kt_rym_znajdowa_si_gr_b_jezusa_i_gdzie_maria_magdalena_poszukuje_swego_mistrza_i_nauczyciela_staram_si_wczu_we_wszystkie_jej_prze_ycia_przede_wszystkim_jednak_rozwa_am_to_co_m_wi_i_co_czyni_jezus_n_zy_marii_magdaleny_by_y_wyrazem_jej_b_lu_one_kaza_y_jej_pozosta_przy_grobie_i_szuka_cia_a_umi_owanego_mistrza_a_z_drugiej_strony_zas_oni_y_jej_go_i_nie_mog_a_go_rozpozna_gdy_przyszed_jezus_jednak_widz_c_jej_b_l_i_pragnienie_spotkania_z_nim_zwraca_si_do_niej_po_imieniu_wtedy_wszystko_si_zmienia_gdy_s_yszy_swoje_imi_otwieraj_si_jej_oczy_widzi_inaczej_rozpoznaje_pana_i_wypowiada_jego_imi_n_spotkanie_jezusa_z_mari_magdalen_podobnie_jak_spotkanie_z_niewiastami_ma_charakter_bardzo_osobisty_mo_na_powiedzie_intymny_to_nie_jest_nauczenie_rzesz_ani_t_umaczenie_wa_nych_prawd_to_jest_przede_wszystkim_osobiste_spotkanie_jezus_przychodzi_i_daje_si_pozna_gdy_to_rozpoznanie_nast_puje_serce_i_dusz_cz_owieka_nape_nia_wiat_o_b_l_przemienia_si_w_uniesienie_smutek_zamienia_si_w_rado_poczucie_zagubienia_staje_si_poczuciem_odnalezienia_ciemno_zostaje_rozja_niona_wiat_o_ci_pytania_kt_re_dr_czy_y_umys_znajduj_odpowied_kt_ra_w_pe_ni_satysfakcjonuje_to_jakby_zniech_cony_i_na_wp_umar_y_cz_owiek_powraca_do_ycia_to_duchowe_zmartwychwstanie_n_cuda_te_dokonuj_si_przez_spotkanie_z_jezusem_ono_jest_najwa_niejsze_ono_decyduje_o_to_samo_ci_chrze_cijanina_jego_on_cz_owiekiem_kt_ry_spotka_zmartwychwsta_ego_z_tego_spotkania_rodzi_si_wszystko_inne">Z Ewangelii według św. Jana (20,11a.14b-16): „Maria Magdalena stała przed grobem płacząc. Odwróciła się i ujrzała stojącego Jezusa, ale nie wiedziała, że to Jezus. Rzekł do niej Jezus: «Niewiasto, czemu płaczesz? Kogo szukasz?» Ona zaś sądząc, że to jest ogrodnik, powiedziała do Niego: «Panie, jeśli ty Go przeniosłeś, powiedz mi, gdzie Go położyłeś, a ja Go wezmę». Jezus rzekł do niej: «Mario!» A ona obróciwszy się powiedziała do Niego po hebrajsku: «Rabbuni», to znaczy: Nauczycielu”.\n\n W mojej modlitwie udaję się do ogrodu, w którym znajdował się grób Jezusa i gdzie Maria Magdalena poszukuje swego Mistrza i Nauczyciela. Staram się wczuć we wszystkie jej przeżycia. Przede wszystkim jednak rozważam to, co mówi i co czyni Jezus.\n Łzy Marii Magdaleny były wyrazem jej bólu. One kazały jej pozostać przy grobie i szukać ciała umiłowanego Mistrza, a z drugiej strony zasłoniły jej Go i nie mogła Go rozpoznać, gdy przyszedł. Jezus jednak, widząc jej ból i pragnienie spotkania z Nim, zwraca się do niej po imieniu. Wtedy wszystko się zmienia. Gdy słyszy swoje imię, otwierają się jej oczy. Widzi inaczej. Rozpoznaje Pana i wypowiada Jego imię.\n Spotkanie Jezusa z Marią Magdaleną, podobnie jak spotkanie z niewiastami, ma charakter bardzo osobisty, można powiedzieć intymny. To nie jest nauczenie rzesz ani tłumaczenie ważnych prawd. To jest przede wszystkim osobiste spotkanie. Jezus przychodzi i daje się poznać. Gdy to rozpoznanie następuje, serce i duszę człowieka, napełnia światłość. Ból przemienia się w uniesienie, smutek zamienia się w radość, poczucie zagubienia staje się poczuciem odnalezienia, ciemność zostaje rozjaśniona światłością, pytania, które dręczyły umysł, znajdują odpowiedź, która w pełni satysfakcjonuje. To jakby zniechęcony i na wpół umarły człowiek powracał do życia, to duchowe zmartwychwstanie.\n Cuda te dokonują się przez spotkanie z Jezusem. Ono jest najważniejsze. Ono decyduje o tożsamości chrześcijanina. Jego on człowiekiem, który spotkał Zmartwychwstałego. Z tego spotkania rodzi się wszystko inne.</string>
    <string name="dzie_8_spotkanie_z_uczniami_id_cymi_do_emaus">DZIEŃ 8. SPOTKANIE Z UCZNIAMI IDĄCYMI DO EMAUS</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_6_41_a_wzi_wszy_pi_chleb_w_i_dwie_ryby_spojrza_w_niebo_odm_wi_b_ogos_awie_stwo_po_ama_chleby_i_dawa_uczniom_by_k_adli_przed_nimi_tak_e_dwie_ryby_rozdzieli_mi_dzy_wszystkich_n_n_z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_k_24_13_16_28_33_tego_samego_dnia_dwaj_z_nich_byli_w_drodze_do_wsi_zwanej_emaus_oddalonej_sze_dziesi_t_stadi_w_od_jerozolimy_rozmawiali_oni_z_sob_o_tym_wszystkim_co_si_wydarzy_o_gdy_tak_rozmawiali_i_rozprawiali_z_sob_sam_jezus_przybli_y_si_i_szed_z_nimi_lecz_oczy_ich_by_y_niejako_na_uwi_zi_tak_e_go_nie_poznali_tak_przybli_yli_si_do_wsi_do_kt_rej_zd_ali_a_on_okazywa_jakoby_mia_i_dalej_lecz_przymusili_go_m_wi_c_zosta_z_nami_gdy_ma_si_ku_wieczorowi_i_dzie_si_ju_nachyli_wszed_wi_c_aby_zosta_z_nimi_gdy_zaj_z_nimi_miejsce_u_sto_u_wzi_chleb_odm_wi_b_ogos_awie_stwo_po_ama_go_i_dawa_im_wtedy_oczy_im_si_otworzy_y_i_poznali_go_lecz_on_znikn_im_z_oczu_i_m_wili_nawzajem_do_siebie_czy_serce_nie_pa_a_o_w_nas_kiedy_rozmawia_z_nami_w_drodze_i_pisma_nam_wyja_nia_w_tej_samej_godzinie_wybrali_si_i_wr_cili_do_jerozolimy_n_spotkania_z_niewiastami_i_mari_magdalen_trwa_y_kr_tko_wystarczy_y_proste_s_owa_pozdrowienia_i_wezwanie_po_imieniu_aby_jezus_zosta_rozpoznany_i_aby_ycie_tych_kobiet_si_zmieni_o_m_czy_ni_id_cy_do_emaus_potrzebowali_wi_cej_czasu_i_wi_cej_wyja_nie_by_prawda_o_zmartwychwstaniu_jezusa_zosta_a_przez_nich_przyj_ta_n_jezus_rozmawia_z_nimi_d_ugo_najpierw_w_drodze_a_potem_w_domu_prze_ycia_uczni_w_sta_y_si_obrazem_w_dr_wki_cz_owieka_przez_ziemskie_ycie_najpierw_widzimy_odej_cie_z_jerozolimy_z_alem_i_pretensjami_do_cz_si_do_nich_tajemniczy_w_drowiec_kt_ry_d_ugo_z_nimi_rozmawia_lecz_oni_go_nie_rozpoznaj_aska_rozpoznania_przychodzi_na_ko_cu_przy_amaniu_chleba_n_w_dr_wka_cz_owieka_przez_ycia_ma_swoje_etapy_jest_czas_dzieci_stwa_i_m_odo_ci_jest_okres_dojrza_o_ci_i_pe_nego_zaanga_owania_wielu_prze_ywa_r_wnie_czas_podesz_ego_wieku_z_jego_trudno_ciami_jezus_idzie_z_nami_dzie_po_dniu_i_rok_po_roku_nie_zawsze_umiemy_rozpozna_i_doceni_jego_obecno_s_jednak_chwile_szczeg_lnie_w_czasie_modlitwy_i_amania_chleba_e_do_wiadczamy_g_biej_tej_prawdy_pe_ne_rozpoznanie_nast_pi_wtedy_gdy_cz_owiek_wejdzie_ju_nie_do_jakiego_ziemskiego_domu_lecz_do_domu_ojca_w_niebie_na_wieczn_uczt_baranka">Z Ewangelii według św. Marka (6,41): „A wziąwszy pięć chlebów i dwie ryby, spojrzał w niebo, odmówił błogosławieństwo, połamał chleby i dawał uczniom, by kładli przed nimi; także dwie ryby rozdzielił między wszystkich”.\n\n Z Ewangelii według św. Łukasza (Łk 24,13-16.28-33): „Tego samego dnia dwaj z nich byli w drodze do wsi, zwanej Emaus, oddalonej sześćdziesiąt stadiów od Jerozolimy. Rozmawiali oni z sobą o tym wszystkim, co się wydarzyło. Gdy tak rozmawiali i rozprawiali z sobą, sam Jezus przybliżył się i szedł z nimi. Lecz oczy ich były niejako na uwięzi, tak że Go nie poznali [...]. Tak przybliżyli się do wsi, do której zdążali, a On okazywał, jakoby miał iść dalej. Lecz przymusili Go, mówiąc: «Zostań z nami, gdyż ma się ku wieczorowi i dzień się już nachylił». Wszedł więc, aby zostać z nimi. Gdy zajął z nimi miejsce u stołu, wziął chleb, odmówił błogosławieństwo, połamał go i dawał im. Wtedy oczy im się otworzyły i poznali Go, lecz On zniknął im z oczu. I mówili nawzajem do siebie: «Czy serce nie pałało w nas, kiedy rozmawiał z nami w drodze i Pisma nam wyjaśniał?» W tej samej godzinie wybrali się i wrócili do Jerozolimy”. \n Spotkania z niewiastami i Marią Magdaleną trwały krótko. Wystarczyły proste słowa pozdrowienia i wezwanie po imieniu, aby Jezus został rozpoznany i aby życie tych kobiet się zmieniło. Mężczyźni idący do Emaus potrzebowali więcej czasu i więcej wyjaśnień, by prawda o zmartwychwstaniu Jezusa została przez nich przyjęta.\n Jezus rozmawiał z nimi długo. Najpierw w drodze, a potem w domu. Przeżycia uczniów stały się obrazem wędrówki człowieka przez ziemskie życie. Najpierw widzimy odejście z Jerozolimy z żalem i pretensjami. Dołączą się do nich tajemniczy Wędrowiec, który długo z nimi rozmawia, lecz oni Go nie rozpoznają. Łaska rozpoznania przychodzi na końcu, przy łamaniu chleba. \n Wędrówka człowieka przez życia ma swoje etapy. Jest czas dzieciństwa i młodości, jest okres dojrzałości i pełnego zaangażowania, wielu przeżywa również czas podeszłego wieku z jego trudnościami. Jezus idzie z nami dzień po dniu i rok po roku. Nie zawsze umiemy rozpoznać i docenić Jego obecność. Są jednak chwile, szczególnie w czasie modlitwy i łamania chleba, że doświadczamy głębiej tej prawdy. Pełne rozpoznanie nastąpi wtedy, gdy człowiek wejdzie już nie do jakiegoś ziemskiego domu, lecz do domu Ojca w niebie na wieczną ucztę Baranka.</string>
    <string name="dzie_9_spotkanie_z_aposto_ami_w_jerozolimie">DZIEŃ 9. SPOTKANIE Z APOSTOŁAMI W JEROZOLIMIE</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_24_36_48_gdy_rozmawiali_o_tym_on_sam_stan_po_r_d_nich_i_rzek_do_nich_pok_j_wam_zatrwo_onym_i_wyl_k_ym_zdawa_o_si_e_widz_ducha_lecz_on_rzek_do_nich_czemu_jeste_cie_zmieszani_i_dlaczego_w_tpliwo_ci_budz_si_w_waszych_sercach_popatrzcie_na_moje_r_ce_i_nogi_to_ja_jestem_dotknijcie_si_mnie_i_przekonajcie_duch_nie_ma_cia_a_ani_ko_ci_jak_widzicie_e_ja_mam_przy_tych_s_owach_pokaza_im_swoje_r_ce_i_nogi_lecz_gdy_oni_z_rado_ci_jeszcze_nie_wierzyli_i_pe_ni_byli_zdumienia_rzek_do_nich_macie_tu_co_do_jedzenia_oni_podali_mu_kawa_ek_pieczonej_ryby_wzi_i_jad_wobec_nich_n_n_potem_rzek_do_nich_to_w_a_nie_znaczy_y_s_owa_kt_re_m_wi_em_do_was_gdy_by_em_jeszcze_z_wami_musi_si_wype_ni_wszystko_co_napisane_jest_o_mnie_w_prawie_moj_esza_u_prorok_w_i_w_psalmach_wtedy_o_wieci_ich_umys_y_aby_rozumieli_pisma_i_rzek_do_nich_tak_jest_napisane_mesjasz_b_dzie_cierpia_i_trzeciego_dnia_zmartwychwstanie_w_imi_jego_g_oszone_b_dzie_nawr_cenie_i_odpuszczenie_grzech_w_wszystkim_narodom_pocz_wszy_od_jerozolimy_wy_jeste_cie_wiadkami_tego_n_to_spotkanie_jezusa_z_uczniami_pragn_dzi_rozwa_a_w_mojej_modlitwie_r_a_cowej_mo_na_w_nim_wyr_ni_dwie_cz_ci_pierwsza_opisuje_w_tpliwo_ci_aposto_w_wydaje_si_im_e_widz_ducha_maj_trudno_ci_z_uwierzeniem_e_to_jezus_zmartwychwsta_y_do_nich_przyszed_gdy_w_ko_cu_trudno_ci_te_zosta_y_pokonane_nast_puje_cz_druga_spotkania_jest_to_s_owo_jezusa_i_jego_dar_zbawiciel_przywo_uje_swoje_wypowiedzi_kt_re_skierowa_do_aposto_w_przed_pasch_wtedy_nie_mogli_w_pe_ni_poj_jego_s_w_nawet_teraz_nie_s_w_stanie_przyj_zawartej_w_nich_prawdy_tylko_ludzkich_rozumem_otrzymuj_wi_c_niezwyk_y_dar_kt_ry_w_ukasz_wyra_a_s_owami_wtedy_o_wieci_ich_umys_y_aby_rozumieli_pisma_dopiero_dzi_ki_tej_szczeg_lnej_asce_byli_w_stanie_zrozumie_to_co_im_powiedzia_jezus_w_asce_o_wiecenia_umys_u_jest_obecny_dar_ducha_wi_tego_kt_rego_w_pe_ni_aposto_owie_otrzymaj_w_dzie_pi_dziesi_tnicy_o_ten_dar_prosz_dla_siebie_i_dla_innych">Z Ewangelii według św. Łukasza (24,36-48): „Gdy rozmawiali o tym, On sam stanął pośród nich i rzekł do nich: «Pokój wam!» Zatrwożonym i wylękłym zdawało się, że widzą ducha. Lecz On rzekł do nich: «Czemu jesteście zmieszani i dlaczego wątpliwości budzą się w waszych sercach? Popatrzcie na moje ręce i nogi: to Ja jestem. Dotknijcie się Mnie i przekonajcie: duch nie ma ciała ani kości, jak widzicie, że Ja mam». Przy tych słowach pokazał im swoje ręce i nogi. Lecz gdy oni z radości jeszcze nie wierzyli i pełni byli zdumienia, rzekł do nich: Macie tu coś do jedzenia? Oni podali Mu kawałek pieczonej ryby. Wziął i jadł wobec nich.\n\n Potem rzekł do nich: «To właśnie znaczyły słowa, które mówiłem do was, gdy byłem jeszcze z wami: Musi się wypełnić wszystko, co napisane jest o Mnie w Prawie Mojżesza, u Proroków i w Psalmach». Wtedy oświecił ich umysły, aby rozumieli Pisma, i rzekł do nich: «Tak jest napisane: Mesjasz będzie cierpiał i trzeciego dnia zmartwychwstanie, w imię Jego głoszone będzie nawrócenie i odpuszczenie grzechów wszystkim narodom, począwszy od Jerozolimy. Wy jesteście świadkami tego»”. \n To spotkanie Jezusa z uczniami pragnę dziś rozważać w mojej modlitwie różańcowej. Można w nim wyróżnić dwie części. Pierwsza opisuje wątpliwości Apostołów. Wydaje się im, że widzą ducha. Mają trudności z uwierzeniem, że to Jezus zmartwychwstały do nich przyszedł. Gdy w końcu trudności te zostały pokonane, następuje część druga spotkania. Jest to słowo Jezusa i Jego dar. Zbawiciel przywołuje swoje wypowiedzi, które skierował do Apostołów przed Paschą. Wtedy nie mogli w pełni pojąć Jego słów. Nawet teraz nie są w stanie przyjąć zawartej w nich prawdy tylko ludzkich rozumem. Otrzymują więc niezwykły dar, który św. Łukasz wyraża słowami: „Wtedy oświecił ich umysły, aby rozumieli Pisma”. Dopiero dzięki tej szczególnej łasce byli w stanie zrozumieć to, co im powiedział Jezus. W łasce oświecenia umysłu jest obecny dar Ducha Świętego, którego w pełni Apostołowie otrzymają w dzień Pięćdziesiątnicy. O ten dar proszę dla siebie i dla innych.</string>
    <string name="dzie_10_spotkanie_z_aposto_ami_nad_jeziorem">DZIEŃ 10. SPOTKANIE Z APOSTOŁAMI NAD JEZIOREM</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_21_1_8_potem_znowu_ukaza_si_jezus_nad_morzem_tyberiadzkim_a_ukaza_si_w_ten_spos_b_byli_razem_szymon_piotr_tomasz_zwany_didymos_natanael_z_kany_galilejskiej_synowie_zebedeusza_oraz_dwaj_inni_z_jego_uczni_w_szymon_piotr_powiedzia_do_nich_id_owi_ryby_odpowiedzieli_mu_idziemy_i_my_z_tob_wyszli_wi_c_i_wsiedli_do_odzi_ale_tej_nocy_nic_nie_z_owili_a_gdy_ranek_za_wita_jezus_stan_na_brzegu_jednak_e_uczniowie_nie_wiedzieli_e_to_by_jezus_a_jezus_rzek_do_nich_dzieci_czy_macie_co_na_posi_ek_odpowiedzieli_mu_nie_on_rzek_do_nich_zarzu_cie_sie_po_prawej_stronie_odzi_a_znajdziecie_zarzucili_wi_c_i_z_powodu_mn_stwa_ryb_nie_mogli_jej_wyci_gn_n_n_powiedzia_wi_c_do_piotra_w_ucze_kt_rego_jezus_mi_owa_to_jest_pan_szymon_piotr_us_yszawszy_e_to_jest_pan_przywdzia_na_siebie_wierzchni_szat_by_bowiem_prawie_nagi_i_rzuci_si_w_morze_reszta_uczni_w_dobi_a_odzi_ci_gn_c_za_sob_sie_z_rybami_n_udaj_si_moj_modlitw_i_medytacj_na_kolejne_miejsce_w_kt_rym_objawia_si_jezus_zmartwychwsta_y_pragn_spotkania_a_nie_tylko_rozwa_ania_po_raz_kolejny_do_wiadczam_prawdy_jak_trudno_jest_rozpozna_obecno_pana_ja_nie_mog_go_zobaczy_w_takiej_postaci_w_jakiej_ukazywa_si_on_nad_jeziorem_nie_znaczy_to_jednak_e_zdany_jestem_tylko_na_medytacj_o_tym_co_przytrafi_o_si_innym_w_tym_przypadku_aposto_om_ja_r_wnie_mog_si_z_nim_spotka_n_maria_magdalena_rozpoznaje_jezusa_gdy_on_wypowiada_jej_imi_uczniowie_z_emaus_rozpoznaj_go_gdy_amie_dla_nich_chleb_aposto_owie_nad_jeziorem_rozpoznaj_go_gdy_do_wiadczaj_cudownego_po_owu_ryb_czy_ja_r_wnie_potrzebuj_czego_nadzwyczajnego_aby_uwierzy_e_on_jako_zmartwychwsta_y_zwyci_zca_przychodzi_do_mnie_i_jest_zawsze_przy_mnie_cho_szczeg_lne_znaki_s_pomocne_to_jednak_nie_s_konieczne_wierz_tym_kt_rzy_zostali_przez_niego_wybrani_na_wiadk_w_nie_w_tpi_e_on_przychodzi_r_wnie_do_mnie">Z Ewangelii według św. Jana (21,1-8): „Potem znowu ukazał się Jezus nad Morzem Tyberiadzkim. A ukazał się w ten sposób: Byli razem Szymon Piotr, Tomasz, zwany Didymos, Natanael z Kany Galilejskiej, synowie Zebedeusza oraz dwaj inni z Jego uczniów. Szymon Piotr powiedział do nich: «Idę łowić ryby». Odpowiedzieli mu: «Idziemy i my z tobą». Wyszli więc i wsiedli do łodzi, ale tej nocy nic nie złowili. A gdy ranek zaświtał, Jezus stanął na brzegu. Jednakże uczniowie nie wiedzieli, że to był Jezus. A Jezus rzekł do nich: «Dzieci, czy macie co na posiłek?» Odpowiedzieli Mu: «Nie». On rzekł do nich: «Zarzućcie sieć po prawej stronie łodzi, a znajdziecie». Zarzucili więc i z powodu mnóstwa ryb nie mogli jej wyciągnąć. \n\n Powiedział więc do Piotra ów uczeń, którego Jezus miłował: «To jest Pan!» Szymon Piotr usłyszawszy, że to jest Pan, przywdział na siebie wierzchnią szatę – był bowiem prawie nagi – i rzucił się w morze. Reszta uczniów dobiła łodzią, ciągnąc za sobą sieć z rybami”.\n Udaję się moją modlitwą i medytacją na kolejne miejsce, w którym objawia się Jezus zmartwychwstały. Pragnę spotkania, a nie tylko rozważania. Po raz kolejny doświadczam prawdy, jak trudno jest rozpoznać obecność Pana. Ja nie mogę Go zobaczyć w takiej postaci, w jakiej ukazywał się On nad jeziorem. Nie znaczy to jednak, że zdany jestem tylko na medytację o tym, co przytrafiło się innym, w tym przypadku Apostołom. Ja również mogę się z Nim spotkać.\n Maria Magdalena rozpoznaje Jezusa, gdy On wypowiada Jej imię. Uczniowie z Emaus rozpoznają Go, gdy łamie dla nich chleb. Apostołowie nad jeziorem rozpoznają Go, gdy doświadczają cudownego połowu ryb. Czy ja również potrzebuję czegoś nadzwyczajnego, aby uwierzyć, że On, jako zmartwychwstały Zwycięzca, przychodzi do mnie i jest zawsze przy mnie? Choć szczególne znaki są pomocne, to jednak nie są konieczne. Wierzę tym, którzy zostali przez Niego wybrani na świadków. Nie wątpię, że On przychodzi również do mnie.</string>
    <string name="dzie_11_spotkanie_z_aposto_ami_przed_rozes_aniem">DZIEŃ 11. SPOTKANIE Z APOSTOŁAMI PRZED ROZESŁANIEM</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_16_6_19_po_swym_zmartwychwstaniu_wczesnym_rankiem_w_pierwszy_dzie_tygodnia_jezus_ukaza_si_najpierw_marii_magdalenie_z_kt_rej_wyrzuci_siedem_z_ych_duch_w_ona_posz_a_i_oznajmi_a_to_tym_kt_rzy_byli_z_nim_pogr_onym_w_smutku_i_p_acz_cym_ci_jednak_s_ysz_c_e_yje_i_e_ona_go_widzia_a_nie_chcieli_wierzy_potem_ukaza_si_w_innej_postaci_dwom_z_nich_na_drodze_gdy_szli_do_wsi_oni_powr_cili_i_oznajmili_pozosta_ym_lecz_im_te_nie_uwierzyli_n_w_ko_cu_ukaza_si_samym_jedenastu_gdy_siedzieli_za_sto_em_i_wyrzuca_im_brak_wiary_i_up_r_e_nie_wierzyli_tym_kt_rzy_widzieli_go_zmartwychwsta_ego_i_rzek_do_nich_id_cie_na_ca_y_wiat_i_g_o_cie_ewangeli_wszelkiemu_stworzeniu_kto_uwierzy_i_przyjmie_chrzest_b_dzie_zbawiony_a_kto_nie_uwierzy_b_dzie_pot_piony_tym_za_kt_rzy_uwierz_te_znaki_towarzyszy_b_d_w_imi_moje_z_e_duchy_b_d_wyrzuca_nowymi_j_zykami_m_wi_b_d_w_e_bra_b_d_do_r_k_i_je_liby_co_zatrutego_wypili_nie_b_dzie_im_szkodzi_na_chorych_r_ce_k_a_b_d_i_ci_odzyskaj_zdrowie_n_po_rozmowie_z_nimi_pan_jezus_zosta_wzi_ty_do_nieba_i_zasiad_po_prawicy_boga_oni_za_poszli_i_g_osili_ewangeli_wsz_dzie_a_pan_wsp_dzia_a_z_nimi_i_potwierdzi_nauk_znakami_kt_re_jej_towarzyszy_y_n_n_powy_sza_ewangelia_ma_charakter_pewnego_podsumowania_wielu_spotka_jezusa_z_uczniami_ich_cech_charakterystyczn_by_o_niedowierzanie_i_up_r_ze_strony_uczni_w_jezus_wypomina_im_t_s_abo_n_tych_aposto_w_teraz_jeszcze_niedowierzaj_cych_ale_po_zes_aniu_ducha_wi_tego_przemienionych_jezus_posy_a_do_wiata_aby_nie_li_wszystkim_dobra_nowin_ostatecznie_dopiero_tam_przez_lata_codziennej_s_u_by_cierpie_modlitw_i_ci_kiej_pracy_apostolskiej_ich_wiara_si_umocni_i_osi_gnie_dojrza_o_wtedy_nie_z_amie_jej_nawet_skazanie_na_m_cze_sk_mier_modl_si_za_wstawiennictwem_maryi_o_nieustanny_wzrost_mojej_wiary">Z Ewangelii według św. Marka (16,6-19): „Po swym zmartwychwstaniu, wczesnym rankiem w pierwszy dzień tygodnia, Jezus ukazał się najpierw Marii Magdalenie, z której wyrzucił siedem złych duchów. Ona poszła i oznajmiła to tym, którzy byli z Nim, pogrążonym w smutku i płaczącym. Ci jednak słysząc, że żyje i że ona Go widziała, nie chcieli wierzyć. Potem ukazał się w innej postaci dwom z nich na drodze, gdy szli do wsi. Oni powrócili i oznajmili pozostałym. Lecz im też nie uwierzyli.\n W końcu ukazał się samym Jedenastu, gdy siedzieli za stołem, i wyrzucał im brak wiary i upór, że nie wierzyli tym, którzy widzieli Go zmartwychwstałego. I rzekł do nich: «Idźcie na cały świat i głoście Ewangelię wszelkiemu stworzeniu! Kto uwierzy i przyjmie chrzest, będzie zbawiony; a kto nie uwierzy, będzie potępiony. Tym zaś, którzy uwierzą, te znaki towarzyszyć będą: w imię moje złe duchy będą wyrzucać, nowymi językami mówić będą; węże brać będą do rąk, i jeśliby co zatrutego wypili, nie będzie im szkodzić. Na chorych ręce kłaść będą, i ci odzyskają zdrowie».\n Po rozmowie z nimi Pan Jezus został wzięty do nieba i zasiadł po prawicy Boga. Oni zaś poszli i głosili Ewangelię wszędzie, a Pan współdziałał z nimi i potwierdził naukę znakami, które jej towarzyszyły”.\n\n Powyższa Ewangelia ma charakter pewnego podsumowania wielu spotkań Jezusa z uczniami. Ich cechą charakterystyczną było niedowierzanie i upór ze strony uczniów. Jezus wypomina im tę słabość. \n Tych Apostołów, teraz jeszcze niedowierzających, ale po zesłaniu Ducha Świętego przemienionych, Jezus posyła do świata, aby nieśli wszystkim Dobra Nowinę. Ostatecznie dopiero tam, przez lata codziennej służby, cierpień, modlitw i ciężkiej pracy apostolskiej, ich wiara się umocni i osiągnie dojrzałość. Wtedy nie złamie jej nawet skazanie na męczeńską śmierć. Modlę się za wstawiennictwem Maryi o nieustanny wzrost mojej wiary.</string>
    <string name="dzie_12_dzie_spotkania_n_dzie_wype_niony_spotkaniami">DZIEŃ 12. Dzień spotkania\n DZIEŃ WYPEŁNIONY SPOTKANIAMI</string>
    <string name="w_opisie_ewangelist_w_uderza_nas_fakt_e_wi_kszo_objawie_chrystusa_po_jego_zmartwychwstaniu_mia_a_miejsce_w_pierwszym_dniu_tygodnia_b_d_po_o_miu_dniach_oto_relacje_wiadk_w_pierwszego_dnia_po_szabacie_wczesnym_rankiem_gdy_jeszcze_by_o_ciemno_maria_magdalena_uda_a_si_do_grobu_odwr_ci_a_si_i_ujrza_a_stoj_cego_jezusa_ale_nie_wiedzia_a_e_to_jezus_j_20_1_14_o_wicie_pierwszego_dnia_tygodnia_przysz_a_maria_magdalena_i_druga_maria_obejrze_gr_b_a_oto_jezus_stan_przed_nimi_i_rzek_witajcie_mt_28_1_9_w_pierwszy_dzie_tygodnia_dwaj_uczniowie_jezusa_byli_w_drodze_do_wsi_zwanej_emaus_jezus_przybli_y_si_i_szed_z_nimi_k_24_13_w_tej_samej_godzinie_wr_cili_do_jerozolimy_opowiadali_co_ich_spotka_o_w_drodze_i_jak_poznali_jezusa_przy_amaniu_chleba_a_gdy_rozmawiali_o_tym_on_sam_stan_po_r_d_nich_i_rzek_do_nich_pok_j_wam_k_24_33_36_by_o_to_wieczorem_owego_pierwszego_dnia_tygodnia_jezus_stan_po_rodku_nich_i_rzek_pok_j_wam_j_20_19_20_a_po_o_miu_dniach_kiedy_uczniowie_jego_byli_znowu_wewn_trz_domu_i_tomasz_z_nimi_jezus_przyszed_mimo_drzwi_zamkni_tych_stan_po_rodku_i_rzek_pok_j_wam_j_20_26_n_wed_ug_tych_przekaz_w_ewangelicznych_chrystus_zmartwychwsta_y_nawiedza_swoich_uczni_w_w_r_nych_porach_owego_pierwszego_dnia_tygodnia_do_niewiast_oraz_do_marii_magdaleny_przyszed_wczesnym_rankiem_do_uczni_w_z_emaus_w_ci_gu_dnia_do_aposto_w_gdy_dzielili_si_prze_yciami_po_powrocie_uczni_w_z_emaus_a_wi_c_zapewne_po_po_udniu_i_wreszcie_do_aposto_w_wieczorem_w_ukasz_wspomina_jeszcze_e_chrystus_ukaza_si_w_tym_dniu_piotrowi_por_k_24_23_i_jakubowi_por_1_kor_15_6_tak_wi_c_od_witu_do_nocy_zmartwychwsta_y_pan_spotyka_si_ze_swoimi_uczniami_n_ta_postawa_jezusa_wskazuje_na_jego_pragnienie_aby_si_spotyka_ze_swoimi_uczniami_w_tym_szczeg_lnym_dla_niego_dniu_niedziela_jest_wi_towaniem_jego_zmartwychwstania_ale_g_wn_tre_ci_tego_wi_towania_jest_spotkanie_z_nim_on_przychodzi_i_chce_by_przyj_ty_przychodzi_i_daje_si_pozna_przychodzi_i_oczekuje_e_poszczeg_lne_osoby_a_tak_e_wsp_lnoty_uraduj_si_jego_obecno_ci_modl_si_o_to_rozwa_aj_c_tajemnic_zmartwychwstania_w_r_a_cu_i_spotykaj_c_si_z_jezusem_w_tej_modlitwie">W opisie ewangelistów uderza nas fakt, że większość objawień Chrystusa po Jego zmartwychwstaniu miała miejsce w pierwszym dniu tygodnia bądź po ośmiu dniach. Oto relacje świadków: „Pierwszego dnia po szabacie, wczesnym rankiem, gdy jeszcze było ciemno, Maria Magdalena udała się do grobu […] odwróciła się i ujrzała stojącego Jezusa, ale nie wiedziała, że to Jezus” (J 20,1.14); „O świcie pierwszego dnia tygodnia przyszła Maria Magdalena i druga Maria obejrzeć grób […]. A oto Jezus stanął przed nimi i rzekł: «Witajcie»” (Mt 28,1.9); „W pierwszy dzień tygodnia dwaj uczniowie Jezusa byli w drodze do wsi, zwanej Emaus […]. Jezus przybliżył się i szedł z nimi” (Łk 24,13); „W tej samej godzinie wrócili do Jerozolimy […], opowiadali, co ich spotkało w drodze, i jak poznali Jezusa przy łamaniu chleba. A gdy rozmawiali o tym, On sam stanął pośród nich i rzekł do nich: «Pokój wam»” (Łk 24,33.36); „Było to wieczorem owego pierwszego dnia tygodnia. […] Jezus stanął pośrodku nich i rzekł: «Pokój wam»” (J 20,19-20); „A po ośmiu dniach, kiedy uczniowie Jego byli znowu wewnątrz domu i Tomasz z nimi, Jezus przyszedł mimo drzwi zamkniętych, stanął pośrodku i rzekł: Pokój wam!” (J 20,26).\n Według tych przekazów ewangelicznych Chrystus zmartwychwstały nawiedzał swoich uczniów w różnych porach „owego pierwszego dnia tygodnia”. Do niewiast oraz do Marii Magdaleny przyszedł wczesnym rankiem, do uczniów z Emaus w ciągu dnia, do Apostołów, gdy dzielili się przeżyciami po powrocie uczniów z Emaus, a więc zapewne po południu i wreszcie do Apostołów wieczorem. Św. Łukasz wspomina jeszcze, że Chrystus ukazał się w tym dniu Piotrowi (por. Łk 24,23) i Jakubowi (por 1 Kor 15,6). Tak więc od świtu do nocy zmartwychwstały Pan spotykał się ze swoimi uczniami.\n Ta postawa Jezusa wskazuje na Jego pragnienie, aby się spotykać ze swoimi uczniami w tym szczególnym dla Niego dniu. Niedziela jest świętowaniem Jego zmartwychwstania, ale główną treścią tego świętowania jest spotkanie z Nim. On przychodzi i chce być przyjęty. Przychodzi i daje się poznać. Przychodzi i oczekuje, że poszczególne osoby, a także wspólnoty, uradują się Jego obecnością. Modlę się o to, rozważając tajemnicę zmartwychwstania w różańcu i spotykając się z Jezusem w tej modlitwie.</string>
    <string name="dzie_13_dzie_spotkania_dzie_pierwszy">DZIEŃ 13. Dzień spotkania - DZIEŃ PIERWSZY</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_20_19_25_wieczorem_owego_pierwszego_dnia_tygodnia_tam_gdzie_przebywali_uczniowie_gdy_drzwi_by_y_zamkni_te_z_obawy_przed_ydami_przyszed_jezus_stan_po_rodku_i_rzek_do_nich_pok_j_wam_a_to_powiedziawszy_pokaza_im_r_ce_i_bok_uradowali_si_zatem_uczniowie_ujrzawszy_pana_a_jezus_znowu_rzek_do_nich_pok_j_wam_jak_ojciec_mnie_pos_a_tak_i_ja_was_posy_am_po_tych_s_owach_tchn_na_nich_i_powiedzia_im_we_mijcie_ducha_wi_tego_kt_rym_odpu_cicie_grzechy_s_im_odpuszczone_a_kt_rym_zatrzymacie_s_im_zatrzymane_ale_tomasz_jeden_z_dwunastu_zwany_didymos_nie_by_razem_z_nimi_kiedy_przyszed_jezus_inni_wi_c_uczniowie_m_wili_do_niego_widzieli_my_pana_ale_on_rzek_do_nich_je_eli_na_r_kach_jego_nie_zobacz_ladu_gwo_dzi_i_nie_w_o_palca_mego_w_miejsce_gwo_dzi_i_nie_w_o_r_ki_mojej_do_boku_jego_nie_uwierz_n_n_to_spotkanie_jezusa_z_aposto_ami_odby_o_si_wieczorem_na_zako_czenie_dnia_by_o_uwie_czeniem_wielu_innych_spotka_jakie_mia_y_miejsce_wczesnym_rankiem_w_ci_gu_dnia_i_po_po_udniu_spotkanie_wieczorne_mia_o_wyj_tkowe_znaczenie_i_odby_o_si_w_innej_atmosferze_gdy_jezus_przyszed_aposto_owie_nie_byli_ju_zaskoczeni_jak_przy_poprzednich_spotkaniach_i_nie_mieli_problem_w_z_rozpoznaniem_go_przeciwnie_ich_pierwszym_prze_yciem_by_a_rado_a_nie_w_tpliwo_w_tym_klimacie_byli_w_stanie_przyj_niezwyk_e_dary_jakie_przyni_s_im_zbawiciel_n_pierwszym_z_nich_by_dar_pokoju_zmartwychwsta_y_dwukrotnie_powtarza_s_owa_pok_j_wam_czyni_to_pokazuj_c_im_przebite_r_ce_i_nogi_potem_m_wi_im_o_pos_aniu_do_wiata_a_tak_e_przekazuje_im_ducha_wi_tego_czyni_to_przez_s_owa_i_przez_znak_tchnie_na_nich_i_m_wi_we_mijcie_ducha_wi_tego_jego_moc_maj_odpuszcza_grzechy_ludziom_n_ju_w_czasach_apostolskich_pierwszy_dzie_po_szabacie_czyli_pierwszy_dzie_tygodnia_zacz_wyznacza_ca_y_rytm_ycia_uczni_w_chrystusa_por_1_kor_16_2_w_a_nie_w_pierwszym_dniu_po_szabacie_wierni_w_troadzie_zgromadzili_si_na_amaniu_chleba_gdy_pawe_wyg_osi_do_nich_mow_po_egnaln_i_w_cudowny_spos_b_przywr_ci_do_ycia_m_odego_eutycha_por_dz_20_7_12_ksi_ga_apokalipsy_wiadczy_o_zwyczaju_nadawania_temu_pierwszemu_dniowi_tygodnia_nazwy_dzie_pa_ski_ap_1_10_ten_obyczaj_sta_si_ju_w_wczas_cech_wyr_niaj_c_chrze_cijan_spo_r_d_otaczaj_cego_ich_wiata_zauwa_y_to_ju_na_pocz_tku_ii_w_gubernator_bitynii_pliniusz_m_odszy_stwierdzaj_c_e_chrze_cijanie_zwykli_gromadzi_si_zawsze_tego_samego_dnia_przed_wschodem_s_o_ca_i_piewa_razem_hymn_do_chrystusa_kt_rego_czcz_jako_boga_istotnie_chrze_cijanie_u_ywaj_c_okre_lenia_dzie_pa_ski_nadawali_mu_pe_ni_znaczenia_jakie_wyp_ywa_z_or_dzia_paschalnego_jezus_chrystus_jest_panem_flp_2_11_por_dz_2_36_1_kor_12_3_w_ten_spos_b_przyznawali_chrystusowi_ten_sam_tytu_kt_rym_t_umacze_septuaginty_oddawali_objawione_w_starym_testamencie_imi_w_asne_boga_jhwh_kt_rego_nie_by_o_wolno_wymawia_dd_21"><![CDATA[Z Ewangelii według św. Jana (20,19-25): „Wieczorem owego pierwszego dnia tygodnia, tam gdzie przebywali uczniowie, gdy drzwi były zamknięte z obawy przed Żydami, przyszedł Jezus, stanął pośrodku i rzekł do nich: «Pokój wam!» A to powiedziawszy, pokazał im ręce i bok. Uradowali się zatem uczniowie ujrzawszy Pana. A Jezus znowu rzekł do nich: «Pokój wam! Jak Ojciec Mnie posłał, tak i Ja was posyłam». Po tych słowach tchnął na nich i powiedział im: «Weźmijcie Ducha Świętego! Którym odpuścicie grzechy, są im odpuszczone, a którym zatrzymacie, są im zatrzymane». Ale Tomasz, jeden z Dwunastu, zwany Didymos, nie był razem z nimi, kiedy przyszedł Jezus. Inni więc uczniowie mówili do niego: «Widzieliśmy Pana!» Ale on rzekł do nich: «Jeżeli na rękach Jego nie zobaczę śladu gwoździ i nie włożę palca mego w miejsce gwoździ, i nie włożę ręki mojej do boku Jego, nie uwierzę»”.\n\n To spotkanie Jezusa z Apostołami odbyło się wieczorem, na zakończenie dnia. Było uwieńczeniem wielu innych spotkań, jakie miały miejsce wczesnym rankiem, w ciągu dnia i po południu. Spotkanie wieczorne miało wyjątkowe znaczenie i odbyło się w innej atmosferze. Gdy Jezus przyszedł, Apostołowie nie byli już zaskoczeni, jak przy poprzednich spotkaniach i nie mieli problemów z rozpoznaniem Go. Przeciwnie. Ich pierwszym przeżyciem była radość, a nie wątpliwość. W tym klimacie byli w stanie przyjąć niezwykłe dary, jakie przyniósł im Zbawiciel.\n Pierwszym z nich był dar pokoju. Zmartwychwstały dwukrotnie powtarza słowa: „Pokój wam”. Czyni to pokazując im przebite ręce i nogi. Potem mówi im o posłaniu do świata, a także przekazuje im Ducha Świętego. Czyni to przez słowa i przez znak. Tchnie na nich i mówi: „Weźmijcie Ducha Świętego”. Jego mocą mają odpuszczać grzechy ludziom.\n „Już w czasach apostolskich «pierwszy dzień po szabacie», czyli pierwszy dzień tygodnia zaczął wyznaczać cały rytm życia uczniów Chrystusa (por. 1 Kor 16 2). Właśnie w «pierwszym dniu po szabacie» wierni w Troadzie zgromadzili się «na łamaniu chleba», gdy Paweł wygłosił do nich mowę pożegnalną i w cudowny sposób przywrócił do życia młodego Eutycha (por. Dz 20,7-12). Księga Apokalipsy świadczy o zwyczaju nadawania temu pierwszemu dniowi tygodnia nazwy «dzień Pański» (Ap 1,10). Ten obyczaj stał się już wówczas cechą wyróżniającą chrześcijan spośród otaczającego ich świata. Zauważył to już na początku II w. gubernator Bitynii Pliniusz Młodszy, stwierdzając, że chrześcijanie «zwykli gromadzić się zawsze tego samego dnia przed wschodem słońca i śpiewać razem hymn do Chrystusa, którego czczą jako boga». Istotnie, chrześcijanie używając określenia «dzień Pański», nadawali mu pełnię znaczenia, jakie wypływa z orędzia paschalnego: «Jezus Chrystus jest Panem» (Flp 2,11; por. Dz 2,36; 1 Kor 12,3). W ten sposób przyznawali Chrystusowi ten sam tytuł, którym tłumacze Septuaginty oddawali objawione w Starym Testamencie imię własne Boga, JHWH, którego nie było wolno wymawiać” (DD 21).]]></string>
    <string name="dzie_14_dzie_spotkania_dzie_smy">DZIEŃ 14. Dzień spotkania - DZIEŃ ÓSMY</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_23_29_po_o_miu_dniach_kiedy_uczniowie_jego_byli_znowu_wewn_trz_domu_i_tomasz_z_nimi_jezus_przyszed_mimo_drzwi_zamkni_tych_stan_po_rodku_i_rzek_pok_j_wam_nast_pnie_rzek_do_tomasza_podnie_tutaj_sw_j_palec_i_zobacz_moje_r_ce_podnie_r_k_i_w_j_do_mego_boku_i_nie_b_d_niedowiarkiem_lecz_wierz_cym_tomasz_mu_odpowiedzia_pan_m_j_i_b_g_m_j_powiedzia_mu_jezus_uwierzy_e_dlatego_poniewa_mnie_ujrza_e_b_ogos_awieni_kt_rzy_nie_widzieli_a_uwierzyli_j_20_19_29_n_n_okre_lenie_smy_dzie_ma_znaczenie_symboliczne_w_rytmie_tygodnia_nie_ma_takiego_dnia_tydzie_liczy_bowiem_siedem_dni_nazwanie_niedzieli_dniem_smym_oznacza_e_w_ziemski_porz_dek_wesz_a_rzeczywisto_kt_ra_nie_jest_z_tego_wiata_nale_y_ona_do_wieczno_ci_boga_stamt_d_przychodzi_zmartwychwsta_y_nie_podlegaj_cy_ju_prawom_czasu_i_przestrzeni_nawiedza_ludzi_przebywaj_cych_jeszcze_w_czasie_i_przynosi_im_owoce_dokonanego_odkupienia_niedziela_to_szczeg_lny_dzie_przyj_cia_zmartwychwsta_ego_to_jedyne_w_swoim_rodzaju_spotkanie_z_panem_nieba_i_ziemi_n_w_jan_pawe_ii_pisze_w_niedziel_za_spraw_ducha_wi_tego_ywej_pami_ci_ko_cio_a_por_j_14_26_ka_dy_z_uczni_w_chrystusa_na_nowo_prze_ywa_w_swoim_dzisiaj_pierwsze_objawienie_si_zmartwychwsta_ego_staj_c_przed_nim_w_niedzielnym_zgromadzeniu_wierni_s_ysz_wezwanie_skierowane_niegdy_do_aposto_a_tomasza_podnie_tutaj_sw_j_palec_i_zobacz_moje_r_ce_j_20_27_przyjmuj_c_s_owo_i_spo_ywaj_c_cia_o_pa_skie_patrzy_jakby_w_oczy_samemu_zmartwychwsta_emu_jezusowi_obecnemu_w_wi_tych_znakach_i_razem_z_aposto_em_tomaszem_wyznaje_pan_m_j_i_b_g_m_j_j_20_28_dd_29_n_w_ponownym_przyj_ciu_chrystusa_do_uczni_w_po_o_miu_dniach_j_20_26_mo_na_dostrzec_najbardziej_pierwotny_obraz_chrze_cija_skiej_wsp_lnoty_kt_ra_gromadzi_si_co_osiem_dni_w_dniu_pa_skim_czyli_w_niedziel_aby_wyznawa_wiar_w_jego_zmartwychwstanie_i_zbiera_owoce_obiecanego_przeze_b_ogos_awie_stwa_w_a_nie_bowiem_podczas_niedzielnej_mszy_w_chrze_cijanie_szczeg_lnie_mocno_prze_ywaj_to_czego_do_wiadczyli_aposto_owie_wieczorem_w_dniu_paschy_gdy_zmartwychwsta_y_objawi_si_im_wszystkim_zgromadzonym_w_jednym_miejscu_dd_33">Z Ewangelii według św. Jana (19,23-29): „Po ośmiu dniach, kiedy uczniowie Jego byli znowu wewnątrz domu i Tomasz z nimi, Jezus przyszedł mimo drzwi zamkniętych, stanął pośrodku i rzekł: «Pokój wam!» Następnie rzekł do Tomasza: «Podnieś tutaj swój palec i zobacz moje ręce. Podnieś rękę i włóż ją do mego boku, i nie bądź niedowiarkiem, lecz wierzącym». Tomasz Mu odpowiedział: «Pan mój i Bóg mój!» Powiedział mu Jezus: «Uwierzyłeś dlatego, ponieważ Mnie ujrzałeś? Błogosławieni, którzy nie widzieli, a uwierzyli»” (J 20,19-29).\n\n Określenie „ósmy dzień” ma znaczenie symboliczne. W rytmie tygodnia nie ma takiego dnia. Tydzień liczy bowiem siedem dni. Nazwanie niedzieli „dniem ósmym” oznacza, że w ziemski porządek weszła rzeczywistość, która nie jest z tego świata. Należy ona do wieczności Boga. Stamtąd przychodzi Zmartwychwstały nie podlegający już prawom czasu i przestrzeni. Nawiedza ludzi przebywających jeszcze w czasie i przynosi im owoce dokonanego odkupienia. Niedziela to szczególny dzień przyjścia Zmartwychwstałego. To jedyne w swoim rodzaju spotkanie z Panem nieba i ziemi.\n Św. Jan Paweł II pisze: W niedzielę „za sprawą Ducha Świętego, żywej «pamięci» Kościoła (por. J 14,26), każdy z uczniów Chrystusa na nowo przeżywa w swoim «dzisiaj» pierwsze objawienie się Zmartwychwstałego. Stając przed Nim w niedzielnym zgromadzeniu wierni słyszą wezwanie skierowane niegdyś do apostoła Tomasza: «Podnieś tutaj swój palec i zobacz moje ręce...» (J 20,27)... Przyjmując słowo i spożywając Ciało Pańskie patrzy jakby w oczy samemu zmartwychwstałemu Jezusowi, obecnemu w «świętych znakach», i razem z apostołem Tomaszem wyznaje: «Pan mój i Bóg mój!» (J 20,28)” (DD 29).\n „W ponownym przyjściu Chrystusa do uczniów «po ośmiu dniach» (J 20,26) można dostrzec najbardziej pierwotny obraz chrześcijańskiej wspólnoty, która gromadzi się co osiem dni, w dniu Pańskim czyli w niedzielę, aby wyznawać wiarę w Jego zmartwychwstanie i zbierać owoce obiecanego przezeń błogosławieństwa... Właśnie bowiem podczas niedzielnej Mszy św. chrześcijanie szczególnie mocno przeżywają to, czego doświadczyli Apostołowie wieczorem w dniu Paschy, gdy Zmartwychwstały objawił się im wszystkim, zgromadzonym w jednym miejscu” (DD 33).</string>
    <string name="dzie_15_dzie_spotkania_dzie_odpoczynku">DZIEŃ 15. Dzień spotkania - DZIEŃ ODPOCZYNKU</string>
    <string name="z_listu_do_hebrajczyk_w_4_1_7_10_11_powiedzia_b_g_na_pewnym_miejscu_o_si_dmym_dniu_w_ten_spos_b_i_odpocz_b_g_w_si_dmym_dniu_po_wszystkich_dzie_ach_swoich_i_znowu_na_tym_miejscu_nie_wejd_do_mego_odpoczynku_wynika_wi_c_z_tego_e_wejd_tam_niekt_rzy_gdy_ci_kt_rzy_wcze_niej_otrzymali_dobr_nowin_nie_weszli_z_powodu_swego_niepos_usze_stwa_kto_bowiem_wszed_do_jego_odpoczynku_odpocznie_po_swych_czynach_jak_b_g_po_swoich_pieszmy_si_wi_c_wej_do_owego_odpoczynku_aby_nikt_nie_szed_za_tym_samym_przyk_adem_niepos_usze_stwa_n_n_autor_listu_do_hebrajczyk_w_kieruje_nasz_uwag_na_odpoczynek_boga_do_kt_rego_jeste_my_zaproszeni_cz_owiek_mo_e_odpoczywa_z_bogiem_w_jego_odpoczynku_i_mo_e_odpoczywa_w_bogu_jest_to_mo_liwe_tylko_w_chrystusie_w_przez_chrystusa_on_jako_zmartwychwsta_y_usuwa_przeszkody_kt_re_nie_pozwala_y_cz_owiekowi_wej_do_odpoczynku_ojca_teraz_wprowadza_on_swoich_uczni_w_do_ojcowskiego_serca_by_mogli_w_nim_spocz_tak_rozumiany_odpoczynek_jest_wielkim_darem_a_tak_e_tajemnic_pomoc_w_jej_rozumieniu_s_s_owa_w_jana_paw_a_ii_z_listu_o_niedzieli_n_b_g_uko_czy_w_dniu_sz_stym_swe_dzie_o_nad_kt_rym_pracowa_rdz_2_2_przez_ten_antropomorficzny_obraz_pracy_boga_biblia_nie_tylko_otwiera_nam_drog_do_zrozumienia_tajemniczej_relacji_mi_dzy_stw_rc_a_wiatem_stworzonym_ale_rzuca_te_wiat_o_na_zadanie_jakie_cz_owiek_ma_do_spe_nienia_wobec_wiata_praca_boga_jest_niejako_przyk_adem_dla_cz_owieka_dd_10_n_skoro_praca_boga_opisana_na_pierwszych_stronicach_ksi_gi_rodzaju_jest_przyk_adem_dla_cz_owieka_to_jest_nim_r_wnie_bo_y_odpoczynek_odpocz_dnia_si_dmego_po_ca_ym_trudzie_jaki_podj_rdz_2_2_odpoczynku_boga_nie_nale_y_rozumie_jako_braku_dzia_ania_akt_stw_rczy_stanowi_cy_fundament_wiata_jest_bowiem_ze_swej_natury_nieustanny_b_g_zatem_nigdy_nie_przestaje_dzia_a_o_czym_sam_jezus_z_naciskiem_przypomina_m_wi_c_w_a_nie_o_nakazie_wi_towania_szabatu_ojciec_m_j_dzia_a_a_do_tej_chwili_i_ja_dzia_am_j_5_17_odpoczynek_boga_ma_raczej_oznacza_e_zatrzyma_si_on_przed_dzie_em_swoich_r_k_kieruj_c_ku_niemu_spojrzenie_pe_ne_rado_ci_i_zadowolenia_gdy_by_o_bardzo_dobre_rdz_1_31_jest_to_wi_c_spojrzenie_kontemplacyjne_kt_re_nie_zwraca_si_ku_nast_pnym_dzie_om_lecz_pozwala_raczej_zachwyci_si_pi_knem_tego_co_ju_zosta_o_dokonane_w_tym_spojrzeniu_mo_na_ju_w_pewien_spos_b_dostrzec_oblubie_czy_charakter_relacji_jak_b_g_pragnie_nawi_za_ze_stworzeniem_uczynionym_na_jego_obraz_powo_uj_c_je_do_zawarcia_z_nim_przymierza_mi_o_ci_dd_11_n_b_g_kt_ry_odpoczywa_si_dmego_dnia_raduj_c_si_swoim_stworzeniem_jest_tym_samym_bogiem_kt_ry_objawia_sw_chwa_wyzwalaj_c_swe_dzieci_z_ucisku_faraona_aby_zrozumie_istot_szabatu_bo_ego_odpoczynku_nale_y_u_wiadomi_sobie_g_boko_oblubie_czy_charakter_wi_zi_jaka_w_starym_i_nowym_testamencie_czy_boga_z_jego_ludem_dd_12">Z listu do Hebrajczyków (4,1-7.10-11): „Powiedział Bóg na pewnym miejscu o siódmym dniu w ten sposób: «I odpoczął Bóg w siódmym dniu po wszystkich dziełach swoich». I znowu na tym miejscu: «Nie wejdą do mego odpoczynku». Wynika więc z tego, że wejdą tam niektórzy, gdyż ci, którzy wcześniej otrzymali dobrą nowinę, nie weszli z powodu swego nieposłuszeństwa [...]. Kto bowiem wszedł do Jego odpoczynku, odpocznie po swych czynach, jak Bóg po swoich. Śpieszmy się więc wejść do owego odpoczynku, aby nikt nie szedł za tym samym przykładem nieposłuszeństwa”.\n\n Autor listu do Hebrajczyków kieruje naszą uwagę na odpoczynek Boga, do którego jesteśmy zaproszeni. Człowiek może odpoczywać z Bogiem w Jego odpoczynku i może odpoczywać w Bogu. Jest to możliwe tylko w Chrystusie w przez Chrystusa. On, jako zmartwychwstały, usuwa przeszkody, które nie pozwalały człowiekowi wejść do odpoczynku Ojca. Teraz wprowadza On swoich uczniów do ojcowskiego Serca, by mogli w Nim spocząć. Tak rozumiany odpoczynek jest wielkim darem, a także tajemnicą. Pomocą w jej rozumieniu są słowa św. Jana Pawła II z listu o niedzieli.\n „«Bóg ukończył w dniu szóstym swe dzieło, nad którym pracował» (Rdz 2,2). Przez ten antropomorficzny obraz «pracy» Boga Biblia nie tylko otwiera nam drogę do zrozumienia tajemniczej relacji między Stwórcą a światem stworzonym, ale rzuca też światło na zadanie, jakie człowiek ma do spełnienia wobec świata. «Praca» Boga jest niejako przykładem dla człowieka” (DD 10).\n Skoro «praca» Boga, opisana na pierwszych stronicach Księgi Rodzaju, jest przykładem dla człowieka, to jest nim również Boży «odpoczynek». Odpoczął dnia siódmego po całym trudzie, jaki podjął (Rdz 2,2)... «Odpoczynku» Boga nie należy rozumieć jako «braku działania». Akt stwórczy, stanowiący fundament świata, jest bowiem ze swej natury nieustanny, Bóg zatem nigdy nie przestaje działać, o czym sam Jezus z naciskiem przypomina, mówiąc właśnie o nakazie świętowania szabatu: «Ojciec mój działa aż do tej chwili i Ja działam» (J 5,17) [...]. Odpoczynek Boga... ma raczej oznaczać, że zatrzymał się On przed dziełem swoich rąk, kierując ku niemu spojrzenie pełne radości i zadowolenia, gdyż było «bardzo dobre» (Rdz 1,31). Jest to więc spojrzenie «kontemplacyjne», które nie zwraca się ku następnym dziełom, lecz pozwala raczej zachwycić się pięknem tego, co już zostało dokonane... W tym spojrzeniu można już w pewien sposób dostrzec «oblubieńczy» charakter relacji, jaką Bóg pragnie nawiązać ze stworzeniem uczynionym na Jego obraz, powołując je do zawarcia z Nim przymierza miłości” (DD 11).\n „Bóg, który odpoczywa siódmego dnia radując się swoim stworzeniem, jest tym samym Bogiem, który objawia swą chwałę wyzwalając swe dzieci z ucisku faraona... aby zrozumieć istotę «szabatu», Bożego «odpoczynku», należy uświadomić sobie głęboko oblubieńczy charakter więzi, jaka w Starym i Nowym Testamencie łączy Boga z Jego ludem” (DD 12).</string>
    <string name="dzie_16_dzie_spotkania_dzie_wi_towania">DZIEŃ 16. Dzień spotkania - DZIEŃ ŚWIĘTOWANIA</string>
    <string name="z_pierwszego_listu_w_paw_a_aposto_a_do_koryntian_15_3_6_przekaza_em_wam_na_pocz_tku_to_co_przej_em_e_chrystus_umar_zgodnie_z_pismem_za_nasze_grzechy_e_zosta_pogrzebany_e_zmartwychwsta_trzeciego_dnia_zgodnie_z_pismem_i_e_ukaza_si_kefasowi_a_potem_dwunastu_p_niej_zjawi_si_wi_cej_ni_pi_ciuset_braciom_r_wnocze_nie_wi_kszo_z_nich_yje_dot_d_niekt_rzy_za_pomarli_n_n_niezwyk_e_musia_o_by_spotkanie_zmartwychwsta_ego_chrystusa_z_wi_cej_ni_pi_ciuset_bra_mi_mo_e_to_by_pewien_obraz_naszych_niedzielnych_zgromadze_eucharystycznych_w_kt_rych_wszyscy_razem_a_tak_e_ka_dy_indywidualnie_spotyka_si_z_panem_kt_ry_przychodzi_to_wsp_lne_niedzielne_wi_towanie_nale_y_do_najwa_niejszych_wydarze_tygodnia_w_jan_pawe_ii_pisze_n_w_rytmie_tygodnia_wyznaczaj_cym_up_yw_czasu_niedziela_przypomina_dzie_zmartwychwstania_jest_pasch_tygodnia_podczas_kt_rej_wi_tujemy_zwyci_stwo_chrystusa_nad_grzechem_i_mierci_dope_nienie_w_nim_dzie_a_pierwszego_stworzenia_i_pocz_tek_nowego_stworzenia_por_2_kor_5_17_jest_dniem_w_kt_rym_z_uwielbieniem_i_wdzi_czno_ci_wspominamy_pierwszy_dzie_istnienia_wiata_a_zarazem_zapowiedzi_ostatniego_dnia_oczekiwanego_z_yw_nadziej_w_kt_rym_chrystus_przyjdzie_w_chwale_por_dz_1_11_1_tes_4_13_17_i_b_g_uczyni_wszystko_nowe_por_ap_21_5_dd_1_n_pami_taj_e_by_e_niewolnikiem_w_ziemi_egipskiej_i_wyprowadzi_ci_stamt_d_pan_pwt_5_15_najwa_niejsz_tre_ci_przykazania_nie_jest_zatem_zwyk_e_przerwanie_pracy_ale_wi_towanie_wielkich_dzie_bo_ych_odpoczynek_cz_owieka_w_dniu_pa_skim_zyskuje_w_a_ciwy_sens_w_takiej_mierze_w_jakiej_ywa_jest_pami_przenikni_ta_wdzi_czno_ci_i_uwielbieniem_boga_dd_17_n_je_eli_niedziela_jest_dniem_zmartwychwstania_to_nie_tylko_jako_pami_tka_wydarzenia_z_przesz_o_ci_ale_jako_wi_towanie_ywej_obecno_ci_zmartwychwsta_ego_po_r_d_wierz_cych_aby_we_w_a_ciwy_spos_b_g_osi_i_prze_ywa_t_obecno_uczniowie_chrystusa_nie_mog_poprzestawa_na_modlitwie_indywidualnej_ani_wspomina_jego_mierci_i_zmartwychwstania_tylko_w_swoim_wn_trzu_w_skryto_ci_serca_wa_ne_jest_zatem_by_gromadz_c_si_wyra_ali_w_pe_ni_to_samo_ko_cio_a_jako_ekklesia_zgromadzenia_zwo_anego_przez_zmartwychwsta_ego_pana_dd_31">Z Pierwszego Listu św. Pawła Apostoła do Koryntian (15,3-6): „Przekazałem wam na początku to, co przejąłem; że Chrystus umarł – zgodnie z Pismem – za nasze grzechy, że został pogrzebany, że zmartwychwstał trzeciego dnia, zgodnie z Pismem; i że ukazał się Kefasowi, a potem Dwunastu, później zjawił się więcej niż pięciuset braciom równocześnie; większość z nich żyje dotąd, niektórzy zaś pomarli”.\n\n Niezwykłe musiało być spotkanie zmartwychwstałego Chrystusa z „więcej niż pięciuset braćmi”. Może to być pewien obraz naszych niedzielnych zgromadzeń eucharystycznych, w których wszyscy razem, a także każdy indywidualnie, spotyka się z Panem, który przychodzi. To wspólne, niedzielne świętowanie należy do najważniejszych wydarzeń tygodnia. Św. Jan Paweł II pisze:\n „W rytmie tygodnia wyznaczającym upływ czasu, niedziela przypomina dzień zmartwychwstania. Jest Paschą tygodnia, podczas której świętujemy zwycięstwo Chrystusa nad grzechem i śmiercią, dopełnienie w Nim dzieła pierwszego stworzenia i początek «nowego stworzenia» (por. 2 Kor 5,17). Jest dniem, w którym z uwielbieniem i wdzięcznością wspominamy pierwszy dzień istnienia świata, a zarazem zapowiedzią «ostatniego dnia», oczekiwanego z żywą nadzieją, w którym Chrystus przyjdzie w chwale (por. Dz 1,11; 1 Tes 4,13-17) i Bóg «uczyni wszystko nowe» (por. Ap 21,5)” (DD 1).\n „«Pamiętaj, że byłeś niewolnikiem w ziemi egipskiej i wyprowadził cię stamtąd Pan» (Pwt 5,15)... Najważniejszą treścią przykazania nie jest zatem zwykłe przerwanie pracy, ale świętowanie wielkich dzieł Bożych. «Odpoczynek» człowieka w dniu Pańskim zyskuje właściwy sens w takiej mierze, w jakiej żywa jest «pamięć», przeniknięta wdzięcznością i uwielbieniem Boga” (DD 17).\n „Jeżeli niedziela jest dniem zmartwychwstania, to nie tylko jako pamiątka wydarzenia z przeszłości, ale jako świętowanie żywej obecności Zmartwychwstałego pośród wierzących. Aby we właściwy sposób głosić i przeżywać tę obecność, uczniowie Chrystusa nie mogą poprzestawać na modlitwie indywidualnej ani wspominać Jego śmierci i zmartwychwstania tylko w swoim wnętrzu, w skrytości serca... Ważne jest zatem, by gromadząc się wyrażali w pełni tożsamość Kościoła jako ekklesia – zgromadzenia zwołanego przez zmartwychwstałego Pana” (DD 31).</string>
    <string name="dzie_17_dzie_spotkania_dzie_apostolstwa">DZIEŃ 17. Dzień spotkania - DZIEŃ APOSTOLSTWA</string>
    <string name="z_dziej_w_apostolskich_2_1_4_14_kiedy_nadszed_wreszcie_dzie_pi_dziesi_tnicy_znajdowali_si_wszyscy_razem_na_tym_samym_miejscu_nagle_da_si_s_ysze_z_nieba_szum_jakby_uderzenie_gwa_townego_wiatru_i_nape_ni_ca_y_dom_w_kt_rym_przebywali_ukaza_y_si_im_te_j_zyki_jakby_z_ognia_kt_re_si_rozdzieli_y_i_na_ka_dym_z_nich_spocz_jeden_i_wszyscy_zostali_nape_nieni_duchem_wi_tym_i_zacz_li_m_wi_obcymi_j_zykami_tak_jak_im_duch_pozwala_m_wi_wtedy_stan_piotr_razem_z_jedenastoma_i_przem_wi_do_nich_dono_nym_g_osem_m_owie_judejczycy_i_wszyscy_mieszka_cy_jerozolimy_przyjmijcie_do_wiadomo_ci_i_pos_uchajcie_uwa_nie_mych_s_w_n_n_ukazuj_c_si_aposto_om_wieczorem_w_dniu_paschy_jezus_tchn_na_nich_i_powiedzia_we_mijcie_ducha_wi_tego_j_20_22_23_to_tchnienie_ducha_by_o_wielkim_darem_jaki_zmartwychwsta_y_ofiarowa_swoim_uczniom_w_wiecz_r_niedzieli_paschalnej_r_wnie_w_niedziel_pi_dziesi_t_dni_po_zmartwychwstaniu_duch_zst_pi_z_moc_niczym_uderzenie_gwa_townego_wichru_i_w_postaci_j_zyk_w_ognia_por_dz_2_2_3_pascha_tygodnia_staje_si_wi_c_w_pewien_spos_b_pi_dziesi_tnic_tygodnia_w_kt_rej_chrze_cijanie_wci_na_nowo_prze_ywaj_radosne_spotkanie_aposto_w_ze_zmartwychwsta_ym_a_on_o_ywia_ich_tchnieniem_swego_ducha_dd_28_n_przyjmuj_c_chleb_ycia_uczniowie_chrystusa_czerpi_moc_ze_zmartwychwsta_ego_i_jego_ducha_aby_przygotowa_si_do_podj_cia_zada_kt_re_czekaj_ich_w_codziennym_yciu_dla_chrze_cijanina_bowiem_kt_ry_poj_sens_sprawowanego_obrz_du_celebracja_eucharystyczna_nie_ko_czy_si_w_wi_tyni_podobnie_jak_pierwsi_wiadkowie_zmartwychwstania_r_wnie_chrze_cijanie_gromadz_cy_si_w_ka_d_niedziel_aby_prze_ywa_i_wyznawa_obecno_zmartwychwsta_ego_s_powo_ani_by_w_codziennym_yciu_by_ewangelizatorami_i_wiadkami_dd_45_n_niedziela_powinna_by_dniem_w_kt_rym_wierni_mog_si_po_wi_ci_dzie_om_mi_osierdzia_dzia_alno_ci_charytatywnej_i_apostolskiej_zaprosi_do_wsp_lnego_sto_u_osob_samotn_odwiedzi_chorych_zdoby_ywno_dla_ubogiej_rodziny_po_wi_ci_kilka_godzin_jakiej_konkretnej_formie_wolontariatu_i_solidarno_ci_wszystko_to_z_pewno_ci_mo_e_si_sta_sposobem_realizacji_w_yciu_mi_o_ci_chrystusa_zaczerpni_tej_przy_eucharystycznym_stole_dd_69_72">Z Dziejów Apostolskich (2,1-4.14)): „Kiedy nadszedł wreszcie dzień Pięćdziesiątnicy, znajdowali się wszyscy razem na tym samym miejscu. Nagle dał się słyszeć z nieba szum, jakby uderzenie gwałtownego wiatru, i napełnił cały dom, w którym przebywali. Ukazały się im też języki jakby z ognia, które się rozdzieliły, i na każdym z nich spoczął jeden. I wszyscy zostali napełnieni Duchem Świętym, i zaczęli mówić obcymi językami, tak jak im Duch pozwalał mówić [...]. Wtedy stanął Piotr razem z Jedenastoma i przemówił do nich donośnym głosem: «Mężowie Judejczycy i wszyscy mieszkańcy Jerozolimy, przyjmijcie do wiadomości i posłuchajcie uważnie mych słów»”.\n\n „Ukazując się Apostołom wieczorem w dniu Paschy, Jezus tchnął na nich i powiedział: «Weźmijcie Ducha Świętego!...» (J 20,22-23). To tchnienie Ducha było wielkim darem, jaki Zmartwychwstały ofiarował swoim uczniom w wieczór niedzieli paschalnej. Również w niedzielę, pięćdziesiąt dni po zmartwychwstaniu, Duch zstąpił z mocą - niczym «uderzenie gwałtownego wichru» i w postaci «języków ognia» (por. Dz 2,2-3) [...]. «Pascha tygodnia» staje się więc w pewien sposób «Pięćdziesiątnicą tygodnia», w której chrześcijanie wciąż na nowo przeżywają radosne spotkanie Apostołów ze Zmartwychwstałym, a On ożywia ich tchnieniem swego Ducha” (DD 28).\n „Przyjmując Chleb życia, uczniowie Chrystusa czerpią moc ze Zmartwychwstałego i Jego Ducha, aby przygotować się do podjęcia zadań, które czekają ich w codziennym życiu. Dla chrześcijanina bowiem, który pojął sens sprawowanego obrzędu, celebracja eucharystyczna nie kończy się w świątyni. Podobnie jak pierwsi świadkowie zmartwychwstania, również chrześcijanie gromadzący się w każdą niedzielę, aby przeżywać i wyznawać obecność Zmartwychwstałego, są powołani, by w codziennym życiu być ewangelizatorami i świadkami” (DD 45).\n „Niedziela powinna być dniem, w którym wierni mogą się poświęcić dziełom miłosierdzia, działalności charytatywnej i apostolskiej [...]. Zaprosić do wspólnego stołu osobę samotną, odwiedzić chorych, zdobyć żywność dla ubogiej rodziny, poświęcić kilka godzin jakiejś konkretnej formie wolontariatu i solidarności – wszystko to z pewnością może się stać sposobem realizacji w życiu miłości Chrystusa, zaczerpniętej przy eucharystycznym stole” (DD 69.72).</string>
    <string name="dzie_18_dzie_spotkania_dzie_wi_ty">DZIEŃ 18. Dzień spotkania - DZIEŃ ŚWIĘTY</string>
    <string name="z_ksi_gi_rodzaju_2_2_3_gdy_b_g_uko_czy_w_dniu_sz_stym_swe_dzie_o_nad_kt_rym_pracowa_odpocz_dnia_si_dmego_po_ca_ym_swym_trudzie_jaki_podj_wtedy_b_g_pob_ogos_awi_w_si_dmy_dzie_i_uczyni_go_wi_tym_w_tym_bowiem_dniu_odpocz_po_ca_ej_swej_pracy_kt_r_wykona_stwarzaj_c_n_n_dzie_odpoczynku_zawdzi_cza_sw_j_charakter_przede_wszystkim_temu_e_b_g_go_pob_ogos_awi_i_u_wi_ci_to_znaczy_oddzieli_od_pozosta_ych_dni_aby_by_po_r_d_nich_dniem_pa_skim_w_a_nie_dlatego_jest_to_tak_e_dzie_odpoczynku_przerwanie_codziennego_rytmu_zaj_nieraz_bardzo_uci_liwego_jest_znakiem_nowo_ci_i_oderwania_a_tym_samym_wyra_a_uznanie_zale_no_ci_cz_owieka_i_kosmosu_od_boga_wszystko_nale_y_do_boga_dzie_pa_ski_wci_na_nowo_potwierdza_t_prawd_przypomina_bowiem_e_wszech_wiat_i_historia_nale_do_boga_a_cz_owiek_nie_mo_e_wype_nia_swojej_misji_wsp_pracownika_stw_rcy_w_wiecie_je_eli_wci_na_nowo_nie_u_wiadamia_sobie_tej_prawdy_dd_14_15_n_odpoczynek_zyskuje_zatem_charakter_sakralny_cz_owiek_wierz_cy_ma_odpoczywa_nie_tylko_jak_b_g_ale_tak_e_odpoczywa_w_bogu_oddaj_c_jemu_ca_e_stworzenie_w_postawie_uwielbienia_dzi_kczynienia_synowskiego_przywi_zania_i_oblubie_czej_przyja_ni_odpoczynek_jest_rzecz_wi_t_pozwala_bowiem_cz_owiekowi_wyrwa_si_z_rytmu_ziemskich_zaj_czasem_nazbyt_go_poch_aniaj_cych_i_na_nowo_sobie_u_wiadomi_e_wszystko_jest_dzie_em_bo_ym_dd_16_65_n_po_r_d_r_nych_form_dzia_alno_ci_parafii_adna_nie_ma_tak_ywotnego_znaczenia_i_tak_silnego_wp_ywu_formacyjnego_na_wsp_lnot_jak_niedzielna_celebracja_dnia_pa_skiego_po_czona_z_eucharysti_msza_w_niedzielna_ze_wzgl_du_na_w_a_ciwy_jej_charakter_oraz_na_jej_znaczenie_w_yciu_wiernych_winna_by_przygotowana_szczeg_lnie_starannie_kieruj_c_si_w_doborze_form_pastersk_m_dro_ci_oraz_obyczajami_lokalnymi_zgodnymi_z_przepisami_liturgicznymi_nale_y_nada_celebracji_charakter_wi_teczny_jaki_powinien_mie_dzie_upami_tniaj_cy_zmartwychwstanie_pana_nale_y_tak_e_do_o_y_wszelkich_stara_aby_wszyscy_obecni_dzieci_i_doro_li_czuli_si_osobi_cie_zaanga_owani_umo_liwiaj_c_im_w_czenie_si_w_te_formy_uczestnictwa_kt_re_liturgia_proponuje_i_zaleca_dd_35_50_51">Z Księgi Rodzaju (2,2-3): „Gdy Bóg ukończył w dniu szóstym swe dzieło, nad którym pracował, odpoczął dnia siódmego po całym swym trudzie, jaki podjął. Wtedy Bóg pobłogosławił ów siódmy dzień i uczynił go świętym; w tym bowiem dniu odpoczął po całej swej pracy, którą wykonał stwarzając”.\n\n „Dzień odpoczynku zawdzięcza swój charakter przede wszystkim temu, że Bóg go «pobłogosławił» i «uświęcił», to znaczy oddzielił od pozostałych dni, aby był pośród nich «dniem Pańskim» [...]. Właśnie dlatego jest to także dzień odpoczynku: przerwanie codziennego rytmu zajęć, nieraz bardzo uciążliwego, jest znakiem «nowości» i «oderwania», a tym samym wyraża uznanie zależności człowieka i kosmosu od Boga. Wszystko należy do Boga! Dzień Pański wciąż na nowo potwierdza tę prawdę... przypomina bowiem, że wszechświat i historia należą do Boga, a człowiek nie może wypełniać swojej misji współpracownika Stwórcy w świecie, jeżeli wciąż na nowo nie uświadamia sobie tej prawdy” (DD 14.15). \n „Odpoczynek zyskuje zatem charakter sakralny: człowiek wierzący ma odpoczywać nie tylko jak Bóg, ale także odpoczywać w Bogu, oddając Jemu całe stworzenie w postawie uwielbienia, dziękczynienia , synowskiego przywiązania i oblubieńczej przyjaźni [...]. Odpoczynek jest rzeczą «świętą», pozwala bowiem człowiekowi wyrwać się z rytmu ziemskich zajęć, czasem nazbyt go pochłaniających, i na nowo sobie uświadomić, że wszystko jest dziełem Bożym” (DD 16.65).\n „Pośród różnych form działalności parafii żadna nie ma tak żywotnego znaczenia i tak silnego wpływu formacyjnego na wspólnotę, jak niedzielna celebracja dnia Pańskiego połączona z Eucharystią [...]. Msza św. niedzielna ze względu na właściwy jej charakter oraz na jej znaczenie w życiu wiernych winna być przygotowana szczególnie starannie. Kierując się w doborze form pasterską mądrością oraz obyczajami lokalnymi, zgodnymi z przepisami liturgicznymi, należy nadać celebracji charakter świąteczny, jaki powinien mieć dzień upamiętniający zmartwychwstanie Pana [...]. Należy także dołożyć wszelkich starań, aby wszyscy obecni – dzieci i dorośli – czuli się osobiście zaangażowani, umożliwiając im włączenie się w te formy uczestnictwa, które liturgia proponuje i zaleca” (DD 35.50-51).</string>
    <string name="dzie_19_nowe_stworzenie_nowy_cz_owiek">DZIEŃ 19. Nowe stworzenie - NOWY CZŁOWIEK</string>
    <string name="je_eli_kto_pozostaje_w_chrystusie_jest_nowym_stworzeniem_to_co_dawne_min_o_a_oto_wszystko_sta_o_si_nowe_2_kor_5_17_n_n_ca_a_nowo_jest_w_chrystusie_nie_ma_nowo_ci_poza_chrystusem_nowo_jest_w_nim_ukrzy_owanym_i_zmartwychwsta_ym_dla_kogo_kto_pozostaje_poza_nim_wszystko_jest_stare_i_umieraj_ce_tylko_ci_kt_rzy_s_w_chrystusie_do_wiadczaj_prawdy_o_kt_rej_pisze_w_pawe_to_co_dawne_min_o_a_oto_wszystko_sta_o_si_nowe_zmiana_zaczyna_si_wewn_trz_w_g_bi_ludzkiego_bytu_a_rozci_ga_si_na_ca_e_istnienie_cz_owieka_n_nie_zmieni_y_si_prawa_fizyki_ani_biologii_nie_zmieni_y_swoich_orbit_gwiazdy_ani_planety_porz_dek_stworzenia_zosta_zachowany_ale_w_sercu_cz_owieka_wszystko_si_zmieni_o_gdy_jezus_zmartwychwsta_i_ofiarowa_cz_owiekowi_udzia_w_swoim_b_stwie_wszystko_si_tak_e_zmienia_gdy_chleb_i_wino_cz_stki_materialne_tego_wiata_zostaj_przemienione_w_cia_o_i_krew_chrystusa_n_pragn_w_nadchodz_cym_tygodniu_kontemplowa_niezwyk_tajemnic_przemiany_cz_owieka_i_wiata_jakiej_dokona_chrystus_przez_swoje_zmartwychwstanie"><i>„Jeżeli ktoś pozostaje w Chrystusie, jest nowym stworzeniem. To, co dawne, minęło, a oto wszystko stało się nowe” (2 Kor 5,17).\n\n Cała nowość jest w Chrystusie. Nie ma nowości poza Chrystusem. Nowość jest w Nim, ukrzyżowanym i zmartwychwstałym. Dla kogoś, kto pozostaje poza Nim, wszystko jest stare i umierające. Tylko ci, którzy są w Chrystusie, doświadczają prawdy, o której pisze św. Paweł: „To, co dawne, minęło, a oto wszystko stało się nowe”. Zmiana zaczyna się wewnątrz, w głębi ludzkiego bytu, a rozciąga się na całe istnienie człowieka.\n Nie zmieniły się prawa fizyki ani biologii. Nie zmieniły swoich orbit gwiazdy ani planety. Porządek stworzenia został zachowany, ale w sercu człowieka wszystko się zmieniło, gdy Jezus zmartwychwstał i ofiarował człowiekowi udział w swoim bóstwie. Wszystko się także zmienia, gdy chleb i wino, cząstki materialne tego świata, zostają przemienione w Ciało i Krew Chrystusa.\n Pragnę w nadchodzącym tygodniu kontemplować niezwykłą tajemnicę przemiany człowieka i świata, jakiej dokonał Chrystus przez swoje zmartwychwstanie.</i></string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_rzymian_6_6_11_to_wiedzcie_e_dla_zniszczenia_grzesznego_cia_a_dawny_nasz_cz_owiek_zosta_razem_z_nim_ukrzy_owany_po_to_by_my_ju_wi_cej_nie_byli_w_niewoli_grzechu_kto_bowiem_umar_sta_si_wolny_od_grzechu_ot_je_eli_umarli_my_razem_z_chrystusem_wierzymy_e_z_nim_r_wnie_y_b_dziemy_wiedz_c_e_chrystus_powstawszy_z_martwych_ju_wi_cej_nie_umiera_mier_nad_nim_nie_ma_ju_w_adzy_bo_to_e_umar_umar_dla_grzechu_tylko_raz_a_e_yje_yje_dla_boga_tak_i_wy_rozumiejcie_e_umarli_cie_dla_grzechu_yjecie_za_dla_boga_w_chrystusie_jezusie_n_n_zjednoczenie_chrystusa_z_cz_owiekiem_samo_w_sobie_jest_tajemnic_w_kt_rej_rodzi_si_nowy_cz_owiek_powo_any_do_uczestnictwa_w_bo_ym_yciu_por_2_p_1_4_stworzony_na_nowo_w_chrystusie_ku_pe_ni_aski_i_prawdy_por_ef_2_10_j_1_14_16_zjednoczenie_chrystusa_z_cz_owiekiem_jest_moc_i_r_d_em_mocy_wedle_tego_co_tak_zwi_le_wypowiedzia_w_prologu_swej_ewangelii_w_jan_s_owo_wszystkim_tym_kt_rzy_je_przyj_li_da_o_moc_aby_si_stali_synami_bo_ymi_j_1_12_jest_to_moc_wewn_trznie_przemieniaj_ca_cz_owieka_zasada_nowego_ycia_kt_re_nie_niszczeje_i_nie_przemija_ale_trwa_ku_ywotowi_wiecznemu_por_j_4_14_ywot_ten_przyobiecany_i_darowany_ka_demu_cz_owiekowi_przez_ojca_w_jezusie_chrystusie_przedwiecznym_i_jednorodzonym_synu_wcielonym_i_narodzonym_u_progu_spe_nienia_czas_w_z_dziewicy_maryi_por_ga_4_4_jest_ostatecznym_spe_nieniem_powo_ania_cz_owieka_w_jezusie_chrystusie_ukrzy_owanym_z_o_onym_do_grobu_a_z_kolei_zmartwychwsta_ym_zab_ys_a_cz_owiekowi_raz_na_zawsze_nadzieja_ycia_wiecznego_nadzieja_zmartwychwstania_w_bogu_por_prefacja_ze_mszy_w_o_zmar_ych_ku_kt_remu_cz_owiek_idzie_poprzez_mier_cia_a_dziel_c_wraz_z_ca_ym_stworzeniem_widzialnym_t_konieczno_jakiej_poddana_jest_materia_rozumiemy_i_staramy_si_coraz_gruntowniej_rozumie_wymow_tej_prawdy_jak_odkupiciel_cz_owieka_zawar_w_zdaniu_duch_daje_ycie_cia_o_na_nic_si_nie_przyda_j_6_63_s_owa_te_wbrew_pozorom_wyra_aj_w_a_nie_najwy_sz_afirmacj_cz_owieka_cia_a_kt_re_o_ywia_duch_w_jan_pawe_ii_enc_redemptor_hominis_18">Z Listu św. Pawła Apostoła do Rzymian (6,6-11): „To wiedzcie, że dla zniszczenia grzesznego ciała dawny nasz człowiek został razem z Nim ukrzyżowany po to, byśmy już więcej nie byli w niewoli grzechu. Kto bowiem umarł, stał się wolny od grzechu. Otóż, jeżeli umarliśmy razem z Chrystusem, wierzymy, że z Nim również żyć będziemy, wiedząc, że Chrystus powstawszy z martwych już więcej nie umiera, śmierć nad Nim nie ma już władzy. Bo to, że umarł, umarł dla grzechu tylko raz, a że żyje, żyje dla Boga. Tak i wy rozumiejcie, że umarliście dla grzechu, żyjecie zaś dla Boga w Chrystusie Jezusie”.\n\n „Zjednoczenie Chrystusa z człowiekiem samo w sobie jest tajemnicą, w której rodzi się „nowy człowiek” powołany do uczestnictwa w Bożym Życiu (por. 2 P 1, 4), stworzony na nowo w Chrystusie ku pełni łaski i prawdy (por. Ef 2, 10; J 1, 14. 16). Zjednoczenie Chrystusa z człowiekiem jest mocą i źródłem mocy wedle tego, co tak zwięźle wypowiedział w Prologu swej Ewangelii św. Jan: Słowo „Wszystkim tym (...) którzy Je przyjęli, dało moc, aby się stali synami Bożymi” (J 1, 12). Jest to moc wewnętrznie przemieniająca człowieka, zasada nowego życia, które nie niszczeje i nie przemija, ale trwa ku żywotowi wiecznemu (por. J 4, 14). Żywot ten, przyobiecany i darowany każdemu człowiekowi przez Ojca w Jezusie Chrystusie, przedwiecznym i Jednorodzonym Synu, wcielonym i narodzonym u progu spełnienia czasów z Dziewicy Maryi (por. Ga 4, 4), jest ostatecznym spełnieniem powołania człowieka [...]. W Jezusie Chrystusie ukrzyżowanym, złożonym do grobu, a z kolei zmartwychwstałym, zabłysła człowiekowi raz na zawsze nadzieja życia wiecznego, nadzieja zmartwychwstania w Bogu (por. Prefacja ze Mszy św. o zmarłych), ku któremu człowiek idzie poprzez śmierć ciała, dzieląc wraz z całym stworzeniem widzialnym tę konieczność, jakiej poddana jest materia. Rozumiemy – i staramy się coraz gruntowniej rozumieć – wymowę tej prawdy, jaką Odkupiciel człowieka zawarł w zdaniu: „Duch daje życie; ciało na nic się nie przyda” (J 6, 63). Słowa te – wbrew pozorom – wyrażają właśnie najwyższą afirmację człowieka: ciała, które ożywia Duch!” (Św. Jan Paweł II, enc. Redemptor hominis, 18).</string>
    <string name="dzie_20_nowe_stworzenie_nowe_serce">DZIEŃ 20. Nowe stworzenie - NOWE SERCE</string>
    <string name="z_ksi_gi_proroka_ezechiela_36_26_27_to_m_wi_pan_dam_wam_serce_nowe_i_ducha_nowego_tchn_do_waszego_wn_trza_odbior_wam_serce_kamienne_a_dam_wam_serce_z_cia_a_ducha_mojego_chc_tchn_w_was_i_sprawi_by_cie_yli_wed_ug_mych_nakaz_w_i_przestrzegali_przykaza_i_wed_ug_nich_post_powali_n_n_prorok_zapowiada_e_b_g_da_nam_nowe_serce_psalmista_modli_si_o_ten_dar_stw_rz_o_m_j_bo_e_we_mnie_serce_czyste_ps_51_12_zar_wno_zapowied_proroka_jak_i_modlitwa_psalmisty_spe_ni_y_si_w_niezwyk_y_spos_b_gdy_chrystus_zmartwychwsta_da_cz_owiekowi_udzia_w_swoim_yciu_n_psalmista_wyja_nia_w_jan_pawe_ii_pos_uguje_si_j_zykiem_o_niezwyk_ej_sile_wyrazu_prosi_boga_by_stworzy_w_nim_serce_czyste_to_znaczy_by_u_y_swej_boskiej_wszechmocy_i_da_pocz_tek_nowemu_istnieniu_tylko_b_g_mo_e_stworzy_bar_czyli_powo_a_do_istnienia_co_zupe_nie_nowego_por_rdz_1_1_wj_34_10_iz_48_7_65_17_jr_31_21_22_tylko_b_g_mo_e_da_serce_czyste_to_znaczy_niczym_nie_ska_on_wol_ca_kowitego_podporz_dkowania_si_woli_bo_ej_tylko_b_g_mo_e_odnowi_wn_trze_cz_owieka_zmieni_go_od_rodka_nada_w_a_ciwy_kierunek_jego_wiadomemu_religijnemu_i_moralnemu_yciu_tylko_b_g_mo_e_usprawiedliwi_grzesznika_m_wi_c_j_zykiem_teologii_i_dogmatu_kt_ry_tak_w_a_nie_t_umaczy_sens_s_w_proroka_da_nowe_serce_por_ez_36_26_i_psalmisty_stworzy_serce_czyste_por_ps_51_50_12_audiencja_generalna_28_02_1990_n_pragniemy_aby_nasze_serca_by_y_czyste_i_odnowione_wierne_niebieskiemu_oblubie_cowi_i_p_on_ce_mi_o_ci_nie_zawsze_jednak_tak_jest_niekiedy_te_serca_staj_si_twarde_zimne_i_oporne_ju_prorok_ezechiel_wo_a_ca_y_dom_izraela_ma_oporne_czo_o_i_zatwardzia_e_serce_ez_3_7_t_ocen_potwierdza_chrystus_m_wi_c_e_stwardnia_o_serce_tego_ludu_mt_13_15_a_w_szczepan_wo_a_twardego_karku_i_opornych_serc_i_uszu_wy_zawsze_sprzeciwiacie_si_duchowi_wi_temu_dz_7_51_n_w_sakramencie_chrztu_otrzyma_em_nowe_serce_zjednoczone_z_sercem_jezusa_i_nape_nione_tym_samym_duchem_kt_ry_nape_nia_jego_boskie_serce_spostrzegam_jednak_we_mnie_tak_e_inne_si_y_kt_re_sprawiaj_e_do_mojego_serca_wkrada_si_oboj_tno_po_dliwo_i_inne_postawy_gor_co_prosz_jezusa_ukrzy_owanego_i_zmartwychwsta_ego_aby_ci_gle_odnawia_moje_serce">Z księgi proroka Ezechiela (36,26-27): „To mówi Pan: «Dam wam serce nowe i ducha nowego tchnę do waszego wnętrza, odbiorę wam serce kamienne, a dam wam serce z ciała. Ducha mojego chcę tchnąć w was i sprawić, byście żyli według mych nakazów i przestrzegali przykazań, i według nich postępowali»”.\n\n Prorok zapowiadał, że Bóg da nam nowe serce. Psalmista modlił się o ten dar: „Stwórz, o mój Boże, we mnie serce czyste” (Ps 51,12). Zarówno zapowiedź proroka, jak i modlitwa psalmisty spełniły się w niezwykły sposób, gdy Chrystus zmartwychwstał dał człowiekowi udział w swoim życiu.\n „Psalmista – wyjaśnia św. Jan Paweł II –posługuje się językiem o niezwykłej sile wyrazu: prosi Boga, by «stworzył» w nim serce czyste, to znaczy, by użył swej Boskiej wszechmocy i dał początek nowemu istnieniu. Tylko Bóg może stworzyć (bará), czyli powołać do istnienia coś zupełnie nowego (por. Rdz 1, 1; Wj 34, 10; Iz 48, 7; 65, 17; Jr 31, 21-22). Tylko Bóg może dać serce czyste, to znaczy niczym nie skażoną wolę całkowitego podporządkowania się woli Bożej. Tylko Bóg może odnowić wnętrze człowieka, zmienić go od środka, nadać właściwy kierunek jego świadomemu, religijnemu i moralnemu życiu. Tylko Bóg może usprawiedliwić grzesznika – mówiąc językiem teologii i dogmatu, który tak właśnie tłumaczy sens słów proroka: dać nowe serce (por. Ez 36, 26) i psalmisty: stworzyć serce czyste (por. Ps 51[50], 12)” (Audiencja generalna 28.02.1990).\n Pragniemy, aby nasze serca były czyste i odnowione, wierne niebieskiemu Oblubieńcowi i płonące miłością. Nie zawsze jednak tak jest. Niekiedy te serca stają się twarde, zimne i oporne. Już prorok Ezechiel wołał: „Cały dom Izraela ma oporne czoło i zatwardziałe serce” (Ez 3, 7). Tę ocenę potwierdza Chrystus mówiąc, że „stwardniało serce tego ludu” (Mt 13, 15), a św. Szczepan woła: „Twardego karku i opornych serc i uszu! Wy zawsze sprzeciwiacie się Duchowi Świętemu” (Dz 7, 51).\n W sakramencie chrztu otrzymałem nowe serce, zjednoczone z Sercem Jezusa i napełnione tym samym Duchem, który napełniał Jego boskie Serce. Spostrzegam jednak we mnie także inne siły, które sprawiają, że do mojego serca wkrada się obojętność, pożądliwość i inne postawy. Gorąco proszę Jezusa, ukrzyżowanego i zmartwychwstałego, aby ciągle odnawiał moje serce.</string>
    <string name="dzie_21_nowe_stworzenie_nowe_ycie">DZIEŃ 21. Nowe stworzenie - NOWE ŻYCIE</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_efezjan_4_17_24_to_zatem_m_wi_i_zaklinam_was_w_panu_aby_cie_ju_nie_post_powali_tak_jak_post_puj_poganie_z_ich_pr_nym_my_leniem_umys_em_pogr_eni_w_mroku_obcy_dla_ycia_bo_ego_na_skutek_tkwi_cej_w_nich_niewiedzy_na_skutek_zatwardzia_o_ci_serca_oni_to_doprowadziwszy_siebie_do_nieczu_o_ci_sumienia_oddali_si_rozpu_cie_pope_niaj_c_zach_annie_wszelkiego_rodzaju_grzechy_nieczyste_n_wy_za_nie_tak_nauczyli_cie_si_chrystusa_s_yszeli_cie_przecie_o_nim_i_zostali_cie_pouczeni_w_nim_zgodnie_z_prawd_jaka_jest_w_jezusie_e_co_si_tyczy_poprzedniego_sposobu_ycia_trzeba_porzuci_dawnego_cz_owieka_kt_ry_ulega_zepsuciu_na_skutek_zwodniczych_dz_odnawia_si_duchem_w_waszym_my_leniu_i_przyoblec_cz_owieka_nowego_stworzonego_wed_ug_boga_w_sprawiedliwo_ci_i_prawdziwej_wi_to_ci_n_n_nowe_ycie_jest_dla_chrze_cijanina_darem_i_zadaniem_najpierw_jest_darem_jest_ask_uczestnictwa_w_yciu_chrystusa_jednym_z_okre_le_jakie_w_pawe_nadaje_ochrzczonym_s_s_owa_jeste_cie_w_chrystusie_jezusie_1_kor_1_30_chrze_cijanin_to_cz_owiek_b_d_cy_w_chrystusie_w_innym_miejscu_aposto_narod_w_pisze_wy_wszyscy_kt_rzy_zostali_cie_ochrzczeni_w_chrystusie_przyoblekli_cie_si_w_chrystusa_ga_3_27_chrystus_da_ochrzczonym_udzia_w_swoim_b_stwie_i_swoim_cz_owiecze_stwie_w_tajemnicy_zjednoczenia_tego_co_boskie_z_tym_co_ludzkie_jeste_my_lud_mi_kt_rzy_otrzymali_udzia_w_yciu_samego_boga_zjednoczeni_z_jezusem_uczestniczymy_w_jego_jedno_ci_z_ojcem_w_duchu_wi_tym_n_ofiarowany_cz_owiekowi_dar_nowego_ycia_nie_narusza_jednak_jego_wolno_ci_cz_owiek_nosi_w_sobie_dziedzictwo_grzechu_i_sam_ulega_r_nym_s_abo_ciom_dlatego_w_pawe_w_rozwa_anym_dzi_tek_cie_z_listu_do_efezjan_u_ywa_mocnych_s_w_aby_pom_c_ochrzczonym_trwa_w_chrystusie_i_nie_oddala_si_od_niego_wzywa_i_zaklina_aby_nie_wraca_do_grzechu_jeszcze_raz_przywo_uje_obraz_starego_i_nowego_cz_owieka_ten_stary_sk_onny_do_grzechu_i_zdrady_zniewolony_nami_tno_ciami_musi_zosta_odrzucony_moc_zjednoczenia_z_jezusem_rodzi_si_nowy_przenikni_ty_tym_samym_duchem_kt_ry_prowadzi_jezusa_n_modl_si_o_ask_trwania_nie_tylko_przy_chrystusie_lecz_tak_e_w_chrystusie_w_jego_sercu_w_coraz_doskonalszym_zjednoczeniu_z_nim">Z Listu św. Pawła Apostoła do Efezjan (4,17-24): „To zatem mówię i zaklinam was w Panu, abyście już nie postępowali tak, jak postępują poganie, z ich próżnym myśleniem, umysłem pogrążeni w mroku, obcy dla życia Bożego, na skutek tkwiącej w nich niewiedzy, na skutek zatwardziałości serca. Oni to doprowadziwszy siebie do nieczułości sumienia, oddali się rozpuście, popełniając zachłannie wszelkiego rodzaju grzechy nieczyste.\n Wy zaś nie tak nauczyliście się Chrystusa. Słyszeliście przecież o Nim i zostaliście pouczeni w Nim – zgodnie z prawdą, jaka jest w Jezusie, że – co się tyczy poprzedniego sposobu życia – trzeba porzucić dawnego człowieka, który ulega zepsuciu na skutek zwodniczych żądz, odnawiać się duchem w waszym myśleniu i przyoblec człowieka nowego, stworzonego według Boga, w sprawiedliwości i prawdziwej świętości”.\n\n Nowe życie jest dla chrześcijanina darem i zadaniem. Najpierw jest darem. Jest łaską uczestnictwa w życiu Chrystusa. Jednym z określeń, jakie św. Paweł nadaje ochrzczonym, są słowa: „Jesteście w Chrystusie Jezusie” (1 Kor 1,30). Chrześcijanin to człowiek „będący w Chrystusie”. W innym miejscu Apostoł Narodów pisze: „Wy wszyscy, którzy zostaliście ochrzczeni w Chrystusie, przyoblekliście się w Chrystusa” (Ga 3,27). Chrystus dał ochrzczonym udział w swoim bóstwie i swoim człowieczeństwie, w tajemnicy zjednoczenia tego, co boskie z tym, co ludzkie. Jesteśmy ludźmi, którzy otrzymali udział w życiu samego Boga. Zjednoczeni z Jezusem uczestniczymy w Jego jedności z Ojcem w Duchu Świętym.\n Ofiarowany człowiekowi dar nowego życia nie narusza jednak jego wolności. Człowiek nosi w sobie dziedzictwo grzechu i sam ulega różnym słabościom. Dlatego św. Paweł w rozważanym dziś tekście z listu do Efezjan używa mocnych słów, aby pomóc ochrzczonym trwać w Chrystusie i nie oddalać się od Niego. Wzywa i zaklina, aby nie wracać do grzechu. Jeszcze raz przywołuje obraz starego i nowego człowieka. Ten stary, skłonny do grzechu i zdrady, zniewolony namiętnościami, musi zostać odrzucony. Mocą zjednoczenia z Jezusem rodzi się nowy, przeniknięty tym samym Duchem, który prowadził Jezusa.\n Modlę się o łaskę trwania nie tylko „przy Chrystusie”, lecz także „w Chrystusie”, w Jego Sercu, w coraz doskonalszym zjednoczeniu z Nim.</string>
    <string name="dzie_22_nowe_stworzenie_nowa_pie">DZIEŃ 22. Nowe stworzenie - NOWA PIEŚŃ</string>
    <string name="z_ksi_gi_psalm_w_ps_98_1_piewajcie_panu_pie_now_albowiem_cuda_uczyni_zwyci_stwo_zgotowa_a_mu_jego_prawica_i_wi_te_rami_jego_n_n_nowy_cz_owiek_maj_cy_nowe_serce_mo_e_piewa_now_pie_jej_s_owa_zna_tylko_ten_kto_kocha_boga_ca_ym_sercem_ca_dusz_ca_ym_umys_em_i_ca_moc_a_bli_niego_kocha_tak_jak_ukocha_go_chrystus_melodi_do_tej_pie_ni_pisze_mi_o_dlatego_poznaje_j_coraz_lepiej_ten_kto_mocniej_kocha_do_piewania_takiej_pie_ni_uzdalnia_nas_zmartwychwsta_y_nape_niaj_c_nas_swoim_duchem_duchem_mi_o_ci_n_psalmi_ci_cz_sto_zach_caj_do_uczenia_si_tej_nowej_pie_ni_widz_c_j_jako_pe_en_mi_o_ci_zachwyt_nad_bogiem_i_jego_dzie_ami_r_wnie_w_jan_aposto_pisze_o_tej_pie_ni_w_ksi_dze_apokalipsy_chc_dzi_rozwa_y_te_biblijne_teksty_i_uczy_si_piewu_pie_ni_odkupionych_pie_ni_nowego_cz_owieka_kt_remu_chrystus_da_nowe_serce_n_sprawiedliwi_wo_ajcie_rado_nie_na_cze_pana_prawym_przystoi_pie_chwa_y_s_awcie_pana_na_cytrze_piewajcie_mu_przy_harfie_o_dziesi_ciu_strunach_piewajcie_jemu_pie_now_pe_nym_g_osem_pi_knie_mu_piewajcie_ps_33_1_3_n_piewajcie_panu_pie_now_piewajcie_panu_wszystkie_krainy_piewajcie_panu_b_ogos_awcie_jego_imi_z_dnia_na_dzie_g_o_cie_jego_zbawienie_ps_96_1_2_n_piewajcie_pie_now_panu_chwa_a_jego_niech_zabrzmi_w_zgromadzeniu_wi_tych_niech_izrael_si_cieszy_swym_stw_rc_niech_synowie_syjonu_raduj_si_swym_kr_lem_ps_149_1_2_n_czworo_zwierz_t_i_dwudziestu_czterech_starc_w_upad_o_przed_barankiem_ka_dy_maj_c_harf_i_z_ote_czasze_pe_ne_kadzide_kt_rymi_s_modlitwy_wi_tych_i_tak_now_pie_piewaj_godzien_jeste_wzi_ksi_g_i_jej_piecz_cie_otworzy_bo_zosta_e_zabity_i_naby_e_bogu_krwi_twoj_ludzi_z_ka_dego_pokolenia_j_zyka_ludu_i_narodu_i_uczyni_e_ich_bogu_naszemu_kr_lestwem_i_kap_anami_a_b_d_kr_lowa_na_ziemi_ap_5_8_10_n_potem_ujrza_em_a_oto_baranek_stoj_cy_na_g_rze_syjon_a_z_nim_sto_czterdzie_ci_cztery_tysi_ce_maj_ce_imi_jego_i_imi_jego_ojca_wypisane_na_czo_ach_i_piewaj_jakby_pie_now_przed_tronem_i_przed_czterema_zwierz_tami_i_przed_starcami_a_nikt_tej_pie_ni_nie_m_g_si_nauczy_pr_cz_stu_czterdziestu_czterech_tysi_cy_wykupionych_z_ziemi_ap_14_1_3">Z Księgi Psalmów (Ps 98,1): „Śpiewajcie Panu pieśń nową, albowiem cuda uczynił. Zwycięstwo zgotowała Mu Jego prawica i święte ramię Jego”.\n\n Nowy człowiek, mający nowe serce, może śpiewać nową pieśń. Jej słowa zna tylko ten, kto kocha Boga całym sercem, całą duszą, całym umysłem i całą mocą, a bliźniego kocha tak, jak ukochał go Chrystus. Melodię do tej pieśni pisze miłość, dlatego poznaje ją coraz lepiej ten, kto mocniej kocha. Do śpiewania takiej pieśni uzdalnia nas Zmartwychwstały, napełniając nas swoim Duchem, Duchem miłości.\n Psalmiści często zachęcają do uczenia się tej „nowej pieśni”, widząc ją jako pełen miłości zachwyt nad Bogiem i Jego dziełami. Również św. Jan Apostoł pisze o tej pieśni w księdze Apokalipsy. Chcę dziś rozważyć te biblijne teksty i uczyć się śpiewu pieśni odkupionych, pieśni nowego człowieka, któremu Chrystus dał nowe serce.\n „Sprawiedliwi, wołajcie radośnie na cześć Pana, prawym przystoi pieśń chwały. Sławcie Pana na cytrze, śpiewajcie Mu przy harfie o dziesięciu strunach. Śpiewajcie Jemu pieśń nową, pełnym głosem pięknie Mu śpiewajcie!” (Ps 33,1-3).\n „Śpiewajcie Panu pieśń nową, śpiewajcie Panu, wszystkie krainy! Śpiewajcie Panu, błogosławcie Jego imię, z dnia na dzień głoście Jego zbawienie!” (Ps 96,1-2).\n „Śpiewajcie pieśń nową Panu; chwała Jego niech zabrzmi w zgromadzeniu świętych. Niech Izrael się cieszy swym Stwórcą, niech synowie Syjonu radują się swym Królem” (Ps 149,1-2).\n „Czworo Zwierząt i dwudziestu czterech Starców upadło przed Barankiem, każdy mając harfę i złote czasze pełne kadzideł, którymi są modlitwy świętych. I taką nową pieśń śpiewają: Godzien jesteś wziąć księgę i jej pieczęcie otworzyć, bo zostałeś zabity i nabyłeś Bogu krwią twoją ludzi z każdego pokolenia, języka, ludu i narodu, i uczyniłeś ich Bogu naszemu królestwem i kapłanami, a będą królować na ziemi” (Ap 5,8-10).\n „Potem ujrzałem: a oto Baranek stojący na górze Syjon, a z Nim sto czterdzieści cztery tysiące, mające imię Jego i imię Jego Ojca wypisane na czołach. I śpiewają jakby pieśń nową przed tronem i przed czterema Zwierzętami, i przed Starcami: a nikt tej pieśni nie mógł się nauczyć prócz stu czterdziestu czterech tysięcy – wykupionych z ziemi” (Ap 14,1.3).</string>
    <string name="dzie_23_nowe_stworzenie_nowa_wsp_lnota">DZIEŃ 23. Nowe stworzenie - NOWA WSPÓLNOTA</string>
    <string name="z_dziej_w_apostolskich_2_42_47_trwali_oni_w_nauce_aposto_w_i_we_wsp_lnocie_w_amaniu_chleba_i_w_modlitwie_boja_ogarnia_a_ka_dego_gdy_aposto_owie_czynili_wiele_znak_w_i_cud_w_ci_wszyscy_co_uwierzyli_przebywali_razem_i_wszystko_mieli_wsp_lne_sprzedawali_maj_tki_i_dobra_i_rozdzielali_je_ka_demu_wed_ug_potrzeby_codziennie_trwali_jednomy_lnie_w_wi_tyni_a_ami_c_chleb_po_domach_przyjmowali_posi_ek_z_rado_ci_i_prostot_serca_wielbili_boga_a_ca_y_lud_odnosi_si_do_nich_yczliwie_pan_za_przymna_a_im_codziennie_tych_kt_rzy_dost_powali_zbawienia_n_n_nowy_cz_owiek_yj_cym_nowym_yciem_maj_cy_nowe_serce_przemieniony_moc_zmartwychwstania_chrystusa_nape_niony_duchem_wi_tym_to_cz_owiek_komunii_tacy_ludzie_tworz_now_wsp_lnot_w_kt_rej_wyra_niej_wida_odblask_trynitarnej_komunii_jedno_ci_ojca_syna_i_ducha_wi_tego_n_ka_dy_jest_powo_any_aby_wsp_tworzy_tak_komuni_pokonuj_c_to_co_dzieli_i_umacniaj_c_to_co_czy_przytoczony_powy_ej_fragment_dziej_w_apostolskich_pokazuje_pewien_wz_r_takiej_wsp_lnoty_tworzyli_j_pierwsi_uczniowie_pana_pierwsi_wiadkowie_zmartwychwsta_ego_prowadzeni_przez_aposto_w_nape_nionych_duchem_wi_tym_czy_y_ich_wiele_nauka_aposto_w_i_ch_bycia_razem_udzia_w_eucharystii_i_modlitwa_n_na_pocz_tku_wszystko_uk_ada_o_si_wspaniale_wszyscy_byli_pe_ni_podziwu_dla_wielkich_dzie_bogu_i_potrafili_si_dzieli_wszystkim_co_posiadaj_sytuacja_si_zmieni_a_na_skutek_prze_ladowa_wielu_musia_o_opu_ci_jerozolim_opr_cz_zagro_e_zewn_trznych_pojawi_y_si_tak_e_r_ne_oznaki_s_abo_ci_i_nieuczciwo_ci_czego_przyk_adem_byli_ananiasz_i_safira_por_dz_5_1_11_gdy_potem_w_pawe_i_inni_aposto_owie_zak_adali_wsp_lnoty_rozkwita_o_w_nich_ycie_chrze_cija_skie_ale_pojawia_y_si_tak_e_problemy_wynikaj_ce_z_ludzkich_s_abo_ci_n_mimo_tych_brak_w_wsp_lnota_uczni_w_chrystusa_jest_tak_e_dzi_nazywana_now_wsp_lnot_takiej_wcze_niej_nie_by_o_jej_najwi_ksz_moc_i_pi_knem_jest_obecno_chrystusa_i_dzia_anie_ducha_wi_tego_dzi_ki_tym_darom_ko_ci_chrystusa_yje_w_rodzinie_gromadzi_si_wok_nast_pc_w_aposto_w_i_ich_wsp_pracownik_w_oraz_pe_ni_swoj_misj_w_wiecie">Z Dziejów Apostolskich (2,42-47): „Trwali oni w nauce Apostołów i we wspólnocie, w łamaniu chleba i w modlitwie. Bojaźń ogarniała każdego, gdyż Apostołowie czynili wiele znaków i cudów. Ci wszyscy, co uwierzyli, przebywali razem i wszystko mieli wspólne. Sprzedawali majątki i dobra i rozdzielali je każdemu według potrzeby. Codziennie trwali jednomyślnie w świątyni, a łamiąc chleb po domach, przyjmowali posiłek z radością i prostotą serca. Wielbili Boga, a cały lud odnosił się do nich życzliwie. Pan zaś przymnażał im codziennie tych, którzy dostępowali zbawienia”.\n\n Nowy człowiek, żyjącym nowym życiem, mający nowe serce, przemieniony mocą zmartwychwstania Chrystusa, napełniony Duchem Świętym, to „człowiek komunii”. Tacy ludzie tworzą nową wspólnotę, w której wyraźniej widać odblask trynitarnej komunii, jedności Ojca, Syna, i Ducha Świętego.\n Każdy jest powołany, aby współtworzyć taką komunię, pokonując to, co dzieli i umacniając to, co łączy. Przytoczony powyżej fragment Dziejów Apostolskich pokazuje pewien wzór takiej wspólnoty. Tworzyli ją pierwsi uczniowie Pana, pierwsi świadkowie Zmartwychwstałego, prowadzeni przez Apostołów, napełnionych Duchem Świętym. Łączyły ich wiele: nauka Apostołów i chęć bycia razem, udział w Eucharystii i modlitwa.\n Na początku wszystko układało się wspaniale. Wszyscy byli pełni podziwu dla wielkich dzieł Bogu i potrafili się dzielić wszystkim, co posiadają. Sytuacja się zmieniła na skutek prześladowań. Wielu musiało opuścić Jerozolimę. Oprócz zagrożeń zewnętrznych pojawiły się także różne oznaki słabości i nieuczciwości, czego przykładem byli Ananiasz i Safira (por. Dz 5,1-11). Gdy potem św. Paweł i inni Apostołowie zakładali wspólnoty, rozkwitało w nich życie chrześcijańskie, ale pojawiały się także problemy, wynikające z ludzkich słabości.\n Mimo tych braków wspólnota uczniów Chrystusa jest także dziś nazywana „nową wspólnotą”. Takiej wcześniej nie było. Jej największą mocą i pięknem jest obecność Chrystusa i działanie Ducha Świętego. Dzięki tym darom Kościół Chrystusa, żyje w rodzinie, gromadzi się wokół następców Apostołów i ich współpracowników oraz pełni swoją misję w świecie.</string>
    <string name="dzie_24_nowe_stworzenie_nowe_niebiosa_i_nowa_ziemia">DZIEŃ 24. Nowe stworzenie - NOWE NIEBIOSA I NOWA ZIEMIA</string>
    <string name="z_apokalipsy_w_jana_aposto_a_21_1_5_i_ujrza_em_niebo_nowe_i_ziemi_now_bo_pierwsze_niebo_i_pierwsza_ziemia_przemin_y_i_morza_ju_nie_ma_i_miasto_wi_te_jeruzalem_nowe_ujrza_em_zst_puj_ce_z_nieba_od_boga_przystrojone_jak_oblubienica_zdobna_w_klejnoty_dla_swego_m_a_i_us_ysza_em_dono_ny_g_os_m_wi_cy_od_tronu_oto_przybytek_boga_z_lud_mi_i_zamieszka_wraz_z_nimi_i_b_d_oni_jego_ludem_a_on_b_dzie_bogiem_z_nimi_i_otrze_z_ich_oczu_wszelk_z_a_mierci_ju_odt_d_nie_b_dzie_ani_a_oby_ni_krzyku_ni_trudu_ju_odt_d_nie_b_dzie_bo_pierwsze_rzeczy_przemin_y_i_rzek_zasiadaj_cy_na_tronie_oto_czyni_wszystko_nowe_i_m_wi_napisz_s_owa_te_wiarygodne_s_i_prawdziwe_n_n_w_jan_aposto_widzi_nowe_niebo_i_now_ziemi_ta_nowo_w_pewien_spos_b_wyra_a_si_w_wizji_nowego_jeruzalem_jest_ono_oblubienic_przystrojon_dla_swojego_m_a_pi_kn_i_pe_n_chwa_y_jej_tajemnic_jest_udzia_w_yciu_boga_w_tym_wiecie_nie_ma_ju_cierpienia_i_ez_zasiadaj_cy_na_tronie_m_wi_wszystko_czyni_nowe_n_opis_ten_dotyczy_niew_tpliwie_czas_w_ostatecznych_w_niebie_jednak_w_jan_widzi_nowe_jeruzalem_zst_puj_ce_od_boga_rzeczywisto_kt_ra_w_swym_pe_nym_blasku_zaja_nieje_w_wieczno_ci_ju_teraz_zst_puje_w_ycie_ludzi_ja_nieje_przede_wszystkim_w_chrystusie_zmartwychwsta_ym_on_za_obdarza_darami_odkupienia_swoj_oblubienic_niebieskie_jeruzalem_ju_tu_na_ziemi_cz_onkowie_ko_cio_a_nosz_w_sobie_to_misterium_na_sw_j_wymiar_do_wiadczaj_oni_prawdy_e_b_g_przez_zmartwychwstanie_chrystusa_wszystko_czyni_nowe_n_zmartwychwstanie_jest_wydarzeniem_kt_re_dokona_o_si_w_historii_lecz_narusza_jej_obszar_i_wychodzi_poza_jej_granice_sama_materia_zostaje_tu_przetworzona_w_nowy_rodzaj_rzeczywisto_ci_cz_owiek_jezus_teraz_w_a_nie_tak_e_ze_swym_cia_em_nale_y_odt_d_ca_kowicie_do_sfery_rzeczywisto_ci_boskiej_i_wiecznej_przemienione_cia_o_chrystusa_jest_jednocze_nie_miejscem_w_kt_rym_ludzie_s_wprowadzani_we_wsp_lnot_z_bogiem_i_wzajemn_ze_sob_i_w_ten_spos_b_mog_definitywnie_cieszy_si_pe_ni_niezniszczalnego_ycia_benedykt_xvi_jezus_z_nazaretu_t_ii_s_290_291">Z Apokalipsy św. Jana Apostoła (21,1-5): „I ujrzałem niebo nowe i ziemię nową, bo pierwsze niebo i pierwsza ziemia przeminęły, i morza już nie ma. I Miasto Święte – Jeruzalem Nowe ujrzałem zstępujące z nieba od Boga, przystrojone jak oblubienica zdobna w klejnoty dla swego męża. I usłyszałem donośny głos mówiący od tronu: «Oto przybytek Boga z ludźmi: i zamieszka wraz z nimi, i będą oni jego ludem, a On będzie Bogiem z nimi. I otrze z ich oczu wszelką łzę, a śmierci już odtąd nie będzie. Ani żałoby, ni krzyku, ni trudu już odtąd nie będzie, bo pierwsze rzeczy przeminęły». I rzekł Zasiadający na tronie: «Oto czynię wszystko nowe». I mówi: «Napisz: Słowa te wiarygodne są i prawdziwe»”.\n\n Św. Jan Apostoł widzi „nowe niebo i nową ziemię”. Ta nowość w pewien sposób wyraża się w wizji „Nowego Jeruzalem”. Jest ono oblubienicą przystrojoną dla swojego męża, piękną i pełną chwały. Jej tajemnicą jest udział w życiu Boga. W tym świecie nie ma już cierpienia i łez. Zasiadający na tronie mówi: „Wszystko czynię nowe”.\n Opis ten dotyczy niewątpliwie czasów ostatecznych w niebie. Jednak św. Jan widzi Nowe Jeruzalem „zstępujące od Boga”. Rzeczywistość, która w swym pełnym blasku zajaśnieje w wieczności, już teraz „zstępuje” w życie ludzi. Jaśnieje przede wszystkim w Chrystusie zmartwychwstałym. On zaś obdarza darami odkupienia swoją Oblubienicę, Niebieskie Jeruzalem. Już tu na ziemi, członkowie Kościoła, noszą w sobie to misterium. Na swój wymiar doświadczają oni prawdy, że Bóg przez zmartwychwstanie Chrystusa „wszystko czyni nowe”.\n Zmartwychwstanie jest wydarzeniem, „które dokonało się w historii, lecz narusza jej obszar i wychodzi poza jej granice [...]. Sama materia zostaje tu przetworzona w nowy rodzaj rzeczywistości. Człowiek Jezus, teraz właśnie także ze swym ciałem, należy odtąd całkowicie do sfery rzeczywistości Boskiej i wiecznej [...]. Przemienione ciało Chrystusa jest jednocześnie miejscem, w którym ludzie są wprowadzani we wspólnotę z Bogiem i wzajemną ze sobą i w ten sposób mogą definitywnie cieszyć się pełnią niezniszczalnego życia” (Benedykt XVI, Jezus z Nazaretu, t. II, s. 290-291).</string>
</resources>