<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="dzie_16_siedem_s_w_z_krzy_a_pragn">DZIEŃ 16. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Pragnę”</string>
    <string name="s_b_zofia_tajber_1963_zakonnica_za_o_ycielka_zgromadzenia_si_str_naj_wi_tszej_duszy_chrystusa_pana_n_s_b_ma_gorzata_bana_1966_siostra_zakonna_ze_zgromadzenia_naj_wi_tszej_rodziny_z_nazaretu_n_s_b_anzelm_g_dek_1969_zakonnik_karmelita_bosy_prowincja_definitor_przeor_klasztoru_karmelit_w_w_wadowicach_i_we_wroc_awiu_kaznodzieja_za_o_yciel_zgromadzenia_si_str_karmelitanek_dzieci_tka_jezus_ucze_w_rafa_a_kalinowskiego_ocd_redaktor_czasopisma_g_os_karmelu_n_s_b_jerzy_ciesielski_1970_in_ynier_budownictwa_wyk_adowca_politechniki_krakowskiej_i_uniwersytetu_chartumskiego_dzia_acz_spo_eczny_przyja_ni_si_z_karolem_wojty">Sł.B. Zofia Tajber (+1963), zakonnica, założycielka Zgromadzenia Sióstr Najświętszej Duszy Chrystusa Pana.\n Sł.B. Małgorzata Banaś (+1966), siostra zakonna ze Zgromadzenia Najświętszej Rodziny z Nazaretu.\n Sł.B. Anzelm Gądek (+1969), zakonnik, karmelita bosy, prowincjał, definitor, przeor klasztoru karmelitów w Wadowicach i we Wrocławiu, kaznodzieja, założyciel Zgromadzenia Sióstr Karmelitanek Dzieciątka Jezus, uczeń św. Rafała Kalinowskiego OCD, redaktor czasopisma Głos Karmelu.\n Sł.B. Jerzy Ciesielski (+1970), inżynier budownictwa, wykładowca Politechniki Krakowskiej i Uniwersytetu Chartumskiego, działacz społeczny. Przyjaźnił się z Karolem Wojtyłą.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_wi_tego_jana_19_28_potem_jezus_wiadom_e_ju_wszystko_si_dokona_o_aby_si_wype_ni_o_pismo_rzek_pragn_n_n_zrozumia_e_e_to_s_owo_jezusa_ma_zwi_zek_z_pragnieniem_fizycznym_udr_k_towarzysz_c_torturze_ukrzy_owania_jak_wyja_niaj_uczeni_znawcy_tej_dziedziny_mo_na_tu_doda_e_okazuj_c_pragnienie_jezus_daje_dow_d_pokory_wyra_a_bowiem_elementarn_potrzeb_fizyczn_tak_jak_uczyni_by_to_ka_dy_inny_cz_owiek_tak_e_w_tym_jezus_jest_solidarny_z_tymi_wszystkimi_kt_rzy_w_pe_ni_si_czy_umieraj_cy_zdrowi_czy_chorzy_mali_czy_wielcy_potrzebuj_odrobiny_wody_i_o_ni_prosz_por_mt_10_42_dobrze_jest_sobie_u_wiadomi_e_jakakolwiek_pomoc_udzielona_umieraj_cemu_jest_pomoc_udzielon_ukrzy_owanemu_chrystusowi_n_nie_mo_emy_jednak_pomija_tego_co_pisze_ewangelista_e_jezus_wypowiedzia_pragn_aby_si_wype_ni_o_pismo_j_19_28_tak_e_to_s_owo_wypowiedziane_przez_jezusa_posiada_obok_fizyczno_psychologicznego_jeszcze_inny_wymiar_znowu_jest_to_odniesienie_do_psalmu_22_21_moje_gard_o_suche_jak_skorupa_j_zyk_m_j_przywiera_do_podniebienia_k_adziesz_mnie_w_prochu_mierci_ps_22_21_16_tak_e_w_psalmie_69_68_22_czytamy_gdy_by_em_spragniony_poili_mnie_octem_n_s_owa_psalmisty_odnosz_si_do_pragnienia_fizycznego_ale_w_ustach_jezusa_s_owo_to_wchodzi_w_mesja_ski_wymiar_m_ki_krzy_owej_konaj_cy_chrystus_pragnie_innego_napoju_ni_woda_lub_ocet_jak_wtedy_gdy_u_studni_w_pobli_u_sychar_poprosi_samarytank_daj_mi_pi_j_4_7_wtedy_fizyczne_pragnienie_by_o_symbolem_i_wyra_a_o_inne_pragnienie_nawr_cenia_owej_kobiety_teraz_na_krzy_u_jezus_pragnie_nowej_ludzko_ci_kt_ra_ma_wyrosn_z_jego_ofiary_aby_si_wype_ni_o_pismo_dlatego_ewangelista_wi_e_wo_anie_wyra_aj_ce_pragnienie_jezusa_z_pismem_pragnienie_krzy_a_na_ustach_konaj_cego_chrystusa_jest_ostatnim_wyrazem_pragnienia_chrztu_kt_ry_ma_przyj_i_ognia_kt_ry_ma_na_ziemi_zap_on_pragnienia_kt_remu_dawa_wyraz_za_ycia_przyszed_em_rzuci_ogie_na_ziemi_i_jak_e_bardzo_pragn_eby_on_ju_zap_on_chrzest_mam_przyj_i_jakiej_doznaj_udr_ki_a_si_to_stanie_k_12_49_50_teraz_to_pragnienie_si_wype_nia_jezus_potwierdza_gor_c_mi_o_o_ywiaj_c_jego_pragnienie_przyj_cia_owego_najwy_szego_chrztu_aby_nam_wszystkim_otworzy_r_d_o_wody_kt_ra_naprawd_gasi_pragnienie_i_zbawia_por_j_4_13_14_ag_30_11_1988">Z Ewangelii według świętego Jana (19,28): „Potem Jezus świadom, że już wszystko się dokonało, aby się wypełniło Pismo, rzekł: «Pragnę»”.\n\n „Zrozumiałe, że to słowo Jezusa ma związek z pragnieniem fizycznym, udręką towarzyszącą torturze ukrzyżowania, jak wyjaśniają uczeni, znawcy tej dziedziny. Można tu dodać, że okazując pragnienie, Jezus daje dowód pokory, wyraża bowiem elementarną potrzebę fizyczną, tak jak uczyniłby to każdy inny człowiek. Także w tym Jezus jest solidarny z tymi wszystkimi, którzy w pełni sił czy umierający, zdrowi czy chorzy, mali czy wielcy, potrzebują odrobiny wody i o nią proszą (por. Mt 10,42). Dobrze jest sobie uświadomić, że jakakolwiek pomoc udzielona umierającemu jest pomocą udzieloną ukrzyżowanemu Chrystusowi!\n Nie możemy jednak pomijać tego, co pisze Ewangelista, że Jezus wypowiedział: «Pragnę» – «aby się wypełniło Pismo» (J 19,28). Także to słowo wypowiedziane przez Jezusa posiada, obok fizyczno-psychologicznego, jeszcze inny wymiar. Znowu jest to odniesienie do Psalmu 22 [21]: «Moje gardło suche jak skorupa, język mój przywiera do podniebienia, kładziesz mnie w prochu śmierci» (Ps 22 [21],16). Także w Psalmie 69 [68],22 czytamy: «gdy byłem spragniony, poili mnie octem».\n Słowa Psalmisty odnoszą się do pragnienia fizycznego, ale w ustach Jezusa słowo to wchodzi w mesjański wymiar męki krzyżowej. Konający Chrystus pragnie innego napoju niż woda lub ocet, jak wtedy, gdy u studni w pobliżu Sychar poprosił Samarytankę: «Daj Mi pić!» (J 4,7). Wtedy fizyczne pragnienie było symbolem i wyrażało inne pragnienie: nawrócenia owej kobiety. Teraz, na krzyżu, Jezus pragnie nowej ludzkości, która ma wyrosnąć z Jego ofiary, aby się wypełniło Pismo. Dlatego Ewangelista wiąże wołanie wyrażające «pragnienie» Jezusa z Pismem. Pragnienie krzyża na ustach konającego Chrystusa jest ostatnim wyrazem pragnienia chrztu, który ma przyjąć, i ognia, który ma na ziemi zapłonąć, pragnienia, któremu dawał wyraz za życia. «Przyszedłem rzucić ogień na ziemię i jakże bardzo pragnę, żeby on już zapłonął. Chrzest mam przyjąć i jakiej doznaję udręki, aż się to stanie» (Łk 12,49-50). Teraz to pragnienie się wypełnia. Jezus potwierdza gorącą miłość, ożywiającą Jego pragnienie przyjęcia owego najwyższego «chrztu», aby nam wszystkim otworzyć źródło wody, która naprawdę gasi pragnienie i zbawia (por. J 4,13-14)” (AG 30.11.1988).</string>
    <string name="dzie_17_siedem_s_w_z_krzy_a_wykona_o_si">DZIEŃ 17. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Wykonało się”</string>
    <string name="s_b_hanna_chrzanowska_1973_piel_gniarka_instruktorka_piel_gniarstwa_prekursorka_piel_gniarstwa_rodzinnego_wsp_organizatorka_katolickiego_zwi_zku_piel_gniarek_polskich_n_s_b_stanis_awa_leszczy_ska_1974_aresztowana_wraz_z_ca_rodzin_i_przewieziona_do_o_wi_cimia_gdzie_pracowa_a_jako_po_o_na_przyj_a_ok_3000_porod_w_swoje_prze_ycia_z_obozu_opisa_a_w_ksi_ce_raport_po_o_nej_z_o_wi_cimia_n_s_b_w_adys_aw_bukowi_ski_1974_prezbiter_wi_zie_oboz_w_koncentracyjnych_gu_agu_d_ugoletni_misyjny_duszpasterz_w_kazachstanie_i_ca_ej_sowieckiej_azji_rodkowej_gdzie_podejmowa_wielorak_dzia_alno_jego_beatyfikacja_zosta_a_zapowiedziana_na_11_wrze_nia_2016_n_s_b_anna_jenke_1976_polska_harcerka_pedagog_pisarka_magister_filologii_dzia_aczka_spo_eczna_czynnie_anga_owa_a_si_w_wielorak_dzia_alno_zar_wno_w_czasie_ii_wojny_wiatowej_jak_i_w_okresie_powojennym_odznaczona_z_otym_krzy_em_zas_ugi">Sł.B. Hanna Chrzanowska (+1973), pielęgniarka, instruktorka pielęgniarstwa, prekursorka pielęgniarstwa rodzinnego, współorganizatorka katolickiego Związku Pielęgniarek Polskich.\n Sł.B. Stanisława Leszczyńska (+1974), aresztowana wraz z całą rodziną i przewieziona do Oświęcimia, gdzie pracowała jako położna. Przyjęła ok. 3000 porodów. Swoje przeżycia z obozu opisała w książce „Raport położnej z Oświęcimia”.\n SŁ.B. Władysław Bukowiński (+1974), prezbiter, więzień obozów koncentracyjnych Gułagu, długoletni misyjny duszpasterz w Kazachstanie i całej sowieckiej Azji Środkowej, gdzie podejmował wieloraką działalność. (Jego beatyfikacja została zapowiedziana na 11 września 2016).\n Sł.B. Anna Jenke (+1976), polska harcerka, pedagog, pisarka, magister filologii, działaczka społeczna. Czynnie angażowała się w wieloraką działalność zarówno w czasie II wojny światowej, jak i w okresie powojennym. Odznaczona Złotym Krzyżem Zasługi.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_29_30_sta_o_tam_naczynie_pe_ne_octu_na_o_ono_wi_c_na_hizop_g_bk_pe_n_octu_i_do_ust_mu_podano_a_gdy_jezus_skosztowa_octu_rzek_wykona_o_si_i_sk_oniwszy_g_ow_odda_ducha_n_n_wykona_o_si_j_19_30_wed_ug_ewangelii_jana_by_y_to_s_owa_wypowiedziane_przez_jezusa_tu_przed_mierci_ostatnie_s_owa_wyra_a_si_w_nich_wiadomo_jezusa_e_do_ko_ca_wype_ni_dzie_o_dla_kt_rego_zosta_pos_any_na_wiat_por_j_17_4_zwr_my_uwag_jest_to_nie_tyle_wiadomo_wype_nienia_w_asnych_plan_w_co_raczej_poczucie_spe_nienia_woli_ojca_pos_usze_stwa_a_do_z_o_enia_siebie_w_ca_kowitej_ofierze_na_krzy_u_umieraj_cy_jezus_ukazuje_nam_w_ten_spos_b_czym_powinna_by_mier_ka_dego_cz_owieka_uwie_czeniem_dzie_a_powierzonego_ka_demu_dla_wype_nienia_planu_bo_ego_ludzie_zgodnie_z_chrze_cija_skim_sposobem_rozumienia_ycia_i_mierci_s_wezwani_do_wype_niania_a_do_ko_ca_woli_ojca_a_mier_jest_ostatnim_definitywnym_i_decyduj_cym_aktem_wype_nienia_owej_woli_tego_uczy_nas_jezus_z_wysoko_ci_krzy_a_ag_7_12_1988">Z Ewangelii według św. Jana (19,29-30): „Stało tam naczynie pełne octu. Nałożono więc na hizop gąbkę pełną octu i do ust Mu podano. A gdy Jezus skosztował octu, rzekł: «Wykonało się!» I skłoniwszy głowę oddał ducha”.\n\n „Wykonało się!” (J 19,30). Według Ewangelii Jana, były to słowa wypowiedziane przez Jezusa tuż przed śmiercią. Ostatnie słowa. Wyraża się w nich świadomość Jezusa, że do końca wypełnił dzieło, dla którego został posłany na świat (por. J 17,4). Zwróćmy uwagę: jest to nie tyle świadomość wypełnienia własnych planów, co raczej poczucie spełnienia woli Ojca, posłuszeństwa aż do złożenia siebie w całkowitej ofierze na krzyżu. Umierający Jezus ukazuje nam w ten sposób, czym powinna być śmierć każdego człowieka: uwieńczeniem dzieła powierzonego każdemu dla wypełnienia planu Bożego. Ludzie – zgodnie z chrześcijańskim sposobem rozumienia życia i śmierci – są wezwani do wypełniania aż do końca woli Ojca, a śmierć jest ostatnim, definitywnym i decydującym aktem wypełnienia owej woli. Tego uczy nas Jezus z wysokości krzyża” (AG 7.12.1988).</string>
    <string name="dzie_18_siedem_s_w_z_krzy_a_ojcze_w_twoje_r_ce">DZIEŃ 18. SIEDEM SŁÓW Z KRZYŻA - „Ojcze, w Twoje ręce”</string>
    <string name="s_b_j_zef_kurzeja_1976_prezbiter_tworzy_parafi_w_maksymiliana_w_nowej_hucie_mistrzejowicach_mieszkaj_c_w_baraku_oraz_doznaj_c_wielu_upokorze_i_szykan_ze_strony_w_adz_komunistycznych_ju_po_jego_mierci_ko_ci_w_maksymiliana_po_wi_ci_ojciec_wi_ty_jan_pawe_ii_n_s_b_serafin_kaszuba_1977_zakonnik_kapucyn_nazywany_w_cz_g_bo_ym_przemierza_w_zsrr_wbrew_szykanom_i_panuj_cemu_tam_terrorowi_tysi_ce_kilometr_w_dociera_z_pos_ug_kap_a_sk_do_odleg_ych_zak_tk_w_rozleg_ego_imperium_n_s_b_janina_woynarowska_1979_piel_gniarka_dzia_aczka_charytatywna_poetka_podejmowa_a_dzia_alno_charytatywn_i_spo_eczn_organizuj_c_mi_dzy_innymi_dom_samotnej_matki_i_nios_c_pomoc_osobom_chorym_i_samotnym_n_s_b_wincenty_granat_1979_prezbiter_profesor_pisarz_pedagog_teolog_dogmatyk_wyk_adowca_i_rektor_kul_umia_czy_niezwyk_aktywno_naukow_i_dydaktyczn_z_g_bokim_yciem_duchowym_zmar_w_opinii_wi_to_ci_po_miertnie_odznaczony_przez_prezydenta_rp_lecha_kaczy_skiego_krzy_em_komandorskim_orderu_odrodzenia_polski">Sł.B. Józef Kurzeja (+1976), prezbiter. Tworzył parafię św. Maksymiliana w Nowej Hucie Mistrzejowicach, mieszkając w „baraku” oraz doznając wielu upokorzeń i szykan ze strony władz komunistycznych. Już po jego śmierci kościół św. Maksymiliana poświęcił Ojciec Święty Jan Paweł II.\n Sł.B. Serafin Kaszuba (+1977), zakonnik, kapucyn, nazywany Włóczęgą Bożym, przemierzał w ZSRR wbrew szykanom i panującemu tam terrorowi tysiące kilometrów, docierał z posługą kapłańską do odległych zakątków rozległego imperium.\n Sł.B. Janina Woynarowska (+1979), pielęgniarka, działaczka charytatywna, poetka. Podejmowała działalność charytatywną i społeczną organizując między innymi Dom Samotnej Matki i niosąc pomoc osobom chorym i samotnym.\n Sł.B. Wincenty Granat (+1979), prezbiter, profesor, pisarz, pedagog, teolog, dogmatyk, wykładowca i rektor KUL. Umiał łączyć niezwykłą aktywność naukową i dydaktyczną z głębokim życiem duchowym. Zmarł w opinii świętości. Pośmiertnie odznaczony przez prezydenta RP Lecha Kaczyńskiego Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_23_46_jezus_zawo_a_dono_nym_g_osem_ojcze_w_twoje_r_ce_powierzam_ducha_mojego_po_tych_s_owach_wyzion_ducha_n_n_ojcze_w_twoje_r_ce_powierzam_ducha_mojego_k_23_46_tak_wed_ug_ukasza_brzmia_o_drugie_wo_anie_jezusa_poprzedzaj_ce_jego_mier_por_mk_13_37_mt_27_50_w_pierwszym_wypowiedzia_s_owa_bo_e_m_j_bo_e_m_j_czemu_mnie_opu_ci_mk_15_34_mt_27_46_drugie_jest_dope_nieniem_pierwszego_jest_dojrza_ym_na_modlitwie_owocem_refleksji_przed_chwil_jezus_czu_si_opuszczony_przez_ojca_co_sprawi_o_mu_straszliwy_b_l_teraz_jednak_jego_dusza_reaguje_w_spos_b_jedynie_mo_liwy_z_czego_doskonale_zdaje_on_sobie_spraw_dla_cz_owieka_kt_ry_r_wnocze_nie_jest_umi_owanym_synem_boga_ca_kowicie_oddaje_si_w_r_ce_boga_n_poprzez_wezwanie_ojcze_abba_nadaje_on_swojemu_zawierzeniu_znami_synowskiej_ufno_ci_umiera_jako_syn_w_doskona_ej_harmonii_z_wol_ojca_syn_wype_nia_powierzone_przez_ojca_zadanie_mi_o_ci_u_psalmisty_cz_owiek_dotkni_ty_nieszcz_ciem_i_cierpi_cy_oddaje_swoj_dusz_w_r_ce_boga_a_eby_unikn_gro_cej_mu_mierci_jezus_natomiast_akceptuje_mier_i_powierzaj_c_swoj_dusz_w_r_ce_ojca_okazuje_mu_pos_usze_stwo_i_ufno_w_nowe_ycie_jego_zdanie_si_na_ojca_jest_wi_c_pe_niejsze_bardziej_radykalne_mia_e_i_definitywne_bardziej_przenikni_te_duchem_ofiary_n_w_pierwszym_wo_aniu_jezus_stawia_bogu_pytanie_czemu_czyni_to_oczywi_cie_z_g_bokim_szacunkiem_dla_jego_woli_w_adzy_i_niesko_czonej_wielko_ci_jednak_nie_ukrywaj_c_uczucia_ludzkiego_przera_enia_ca_kowicie_zrozumia_ego_wobec_tego_rodzaju_mierci_teraz_w_drugim_wo_aniu_wyra_a_si_pe_ne_ufno_ci_zawierzenie_r_kom_m_drego_i_dobrego_ojca_kt_ry_wszystko_z_mi_o_ci_przewidzia_i_wszystkim_z_mi_o_ci_kieruje_wydaj_c_tamten_okrzyk_jezus_prze_ywa_moment_przygn_bienia_czu_si_bezbronny_i_opuszczony_przez_wszystkich_nawet_przez_boga_straszliwy_moment_ale_przygn_bienie_zostaje_po_chwili_przezwyci_one_dzi_ki_powierzeniu_si_ojcu_kt_rego_troskliw_i_blisk_obecno_jezus_czuje_ca_ym_swoim_jestestwem_bo_tak_e_na_krzy_u_on_jest_w_ojcu_tak_jak_ojciec_jest_w_nim_ag_7_12_1988">Z Ewangelii według św. Łukasza (23,46): „Jezus zawołał donośnym głosem: «Ojcze, w Twoje ręce powierzam ducha mojego». Po tych słowach wyzionął ducha”.\n\n „Ojcze, w Twoje ręce powierzam ducha mojego” (Łk 23,46). Tak według Łukasza brzmiało drugie wołanie Jezusa poprzedzające Jego śmierć (por. Mk 13,37; Mt 27,50). W pierwszym wypowiedział słowa: „Boże mój, Boże mój, czemuś Mnie opuścił?” (Mk 15,34; Mt 27,46). Drugie jest dopełnieniem pierwszego, jest dojrzałym na modlitwie owocem refleksji. Przed chwilą Jezus czuł się opuszczony przez Ojca, co sprawiło Mu straszliwy ból, teraz jednak Jego dusza reaguje w sposób jedynie możliwy – z czego doskonale zdaje On sobie sprawę – dla człowieka, który równocześnie jest „umiłowanym Synem” Boga: całkowicie oddaje się w ręce Boga [...].\n Poprzez wezwanie „Ojcze” (Abba) nadaje On swojemu zawierzeniu znamię synowskiej ufności. Umiera jako Syn. W doskonałej harmonii z wolą Ojca, Syn wypełnia powierzone przez Ojca zadanie miłości. U Psalmisty człowiek dotknięty nieszczęściem i cierpiący oddaje swoją duszę w ręce Boga, ażeby uniknąć grożącej mu śmierci. Jezus natomiast akceptuje śmierć i powierzając swoją duszę w ręce Ojca, okazuje Mu posłuszeństwo i ufność w nowe życie. Jego zdanie się na Ojca jest więc pełniejsze, bardziej radykalne, śmiałe i definitywne, bardziej przeniknięte duchem ofiary [...].\n W pierwszym wołaniu Jezus stawia Bogu pytanie „czemu?” Czyni to oczywiście z głębokim szacunkiem dla Jego woli, władzy i nieskończonej wielkości, jednak nie ukrywając uczucia ludzkiego przerażenia, całkowicie zrozumiałego wobec tego rodzaju śmierci. Teraz, w drugim wołaniu, wyraża się pełne ufności zawierzenie rękom mądrego i dobrego Ojca, który wszystko z miłością przewidział i wszystkim z miłością kieruje. Wydając tamten okrzyk, Jezus przeżywał moment przygnębienia, czuł się bezbronny i opuszczony przez wszystkich, nawet przez Boga; straszliwy moment. Ale przygnębienie zostaje po chwili przezwyciężone dzięki powierzeniu się Ojcu, którego troskliwą i bliską obecność Jezus czuje całym swoim jestestwem, bo także na krzyżu On jest w Ojcu, tak jak Ojciec jest w Nim” (AG 7.12.1988).</string>
    <string name="dzie_19_po_mierci_jezusa_pro_ba_j_zefa_z_arymatei">DZIEŃ 19. PO ŚMIERCI JEZUSA - prośba Józefa z Arymatei</string>
    <string name="w_kolejnym_tygodniu_modlitwy_r_a_cowej_kieruj_swoj_my_l_ku_wydarzeniom_kt_re_nast_pi_y_bezpo_rednio_po_mierci_jezusa_ka_dy_szczeg_jest_mi_bliski_gdy_dotyczy_tego_kt_ry_jest_panem_i_zbawicielem_w_ka_dym_wydarzeniu_zawiera_si_przes_anie_skierowane_do_ludzi_n_chc_r_wnie_towarzyszy_maryi_w_jej_prze_yciach_zwi_zanych_ze_zdj_ciem_cia_a_jej_syna_z_krzy_a_i_z_o_eniem_go_w_grobie">W kolejnym tygodniu modlitwy różańcowej kieruję swoją myśl ku wydarzeniom, które nastąpiły bezpośrednio po śmierci Jezusa. Każdy szczegół jest mi bliski, gdyż dotyczy Tego, który jest Panem i Zbawicielem. W każdym wydarzeniu zawiera się przesłanie, skierowane do ludzi.\n Chcę również towarzyszyć Maryi w Jej przeżyciach związanych ze zdjęciem ciała Jej Syna z krzyża i złożeniem go w grobie.</string>
    <string name="s_b_piotr_go_biowski_1980_biskup_pomocniczy_sandomierski_w_latach_1957_1968_administrator_apostolski_diecezji_sandomierskiej_w_latach_1968_1980_gorliwy_duszpasterz_zmar_w_czasie_odprawiania_mszy_wi_tej_n_s_b_stefan_wyszy_ski_1981_biskup_diecezjalny_lubelski_w_latach_1946_1948_arcybiskup_metropolita_gnie_nie_ski_i_warszawski_oraz_prymas_polski_w_latach_1948_1981_kardyna_prezbiter_od_1953_zwany_prymasem_tysi_clecia_po_miertnie_odznaczony_orderem_or_a_bia_ego_n_s_b_aleksander_wo_ny_1983_prezbiter_wi_zie_obozu_w_dachau_prze_ladowany_w_czasach_komunizmu_jest_autorem_wielu_ksi_ek_na_temat_wiary_i_wychowania_pe_ni_obowi_zki_krajowego_duszpasterza_kobiet_rekolekcjonisty_kaznodziei_i_spowiednika">Sł.B. Piotr Gołębiowski (+1980), biskup pomocniczy sandomierski w latach 1957–1968, administrator apostolski diecezji sandomierskiej w latach 1968–1980. Gorliwy duszpasterz. Zmarł w czasie odprawiania Mszy Świętej.\n Sł.B. Stefan Wyszyński (+1981), biskup diecezjalny lubelski w latach 1946–1948, arcybiskup metropolita gnieźnieński i warszawski oraz prymas Polski w latach 1948–1981, kardynał prezbiter od 1953. Zwany Prymasem Tysiąclecia. Pośmiertnie odznaczony Orderem Orła Białego.\n Sł.B. Aleksander Woźny (+1983), prezbiter. Więzień obozu w Dachau, prześladowany w czasach komunizmu. Jest autorem wielu książek na temat wiary i wychowania. Pełnił obowiązki krajowego duszpasterza kobiet, rekolekcjonisty, kaznodziei i spowiednika.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_42_43_pod_wiecz_r_ju_poniewa_by_o_przygotowanie_czyli_dzie_przed_szabatem_przyszed_j_zef_z_arymatei_powa_ny_cz_onek_rady_kt_ry_r_wnie_wyczekiwa_kr_lestwa_bo_ego_mia_o_uda_si_do_pi_ata_i_poprosi_o_cia_o_jezusa_z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_38_potem_j_zef_z_arymatei_kt_ry_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_poprosi_pi_ata_aby_m_g_zabra_cia_o_jezusa_n_n_o_j_zefie_z_arymatei_dowiadujemy_si_e_powa_nym_cz_onkiem_rady_e_oczekiwa_kr_lestwa_bo_ego_a_tak_e_e_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_n_dotychczas_ukrywa_swoje_pogl_dy_nie_przyznawa_si_ze_nauka_jezusa_go_przekonuje_nale_a_przecie_do_wysokiej_rady_i_by_w_tym_gronie_bardzo_powa_any_ta_w_a_nie_rada_zebra_a_si_gdy_wielu_yd_w_po_wskrzeszeniu_azarza_uwierzy_o_w_jezusa_i_tego_wi_c_dnia_postanowili_go_zabi_j_11_53_nie_wiadomo_jak_wtedy_zachowa_si_j_zef_z_arymatei_mo_e_przeszed_podobn_drog_duchow_jak_w_piotr_mo_e_w_czasie_skazywania_jezusa_na_mier_nie_protestowa_ale_potem_gdy_widzia_co_si_dzieje_zmieni_si_n_o_takiej_zmianie_mo_e_wiadczy_fakt_e_mia_o_uda_si_do_pi_ata_i_poprosi_o_cia_o_jezusa_ju_si_nie_ba_przyzna_do_jezusa_wiedzia_e_o_jego_p_j_ciu_do_pi_ata_i_pro_bie_o_cia_o_jezusa_dowiedz_si_inni_cz_onkowie_wysokiej_rady_jednak_si_waha_mia_o_podejmuje_dzia_ania_i_udost_pnia_nawet_sw_j_gr_b_aby_w_nim_z_o_ono_cia_o_ukrzy_owanego_n_tak_wi_c_obok_otra_na_krzy_u_oraz_rzymskiego_o_nierza_pojawia_si_kto_z_grona_wysokiej_rady_kt_ry_otrzymuje_ask_wiary_mier_jezusa_wp_ywa_na_j_zefa_z_arymatei_podejmuje_on_dzia_ania_kt_rych_wcze_niej_nie_potrafi_podj_modl_si_abym_i_ja_po_ka_dym_spotkaniu_z_ukrzy_owanym_nabiera_odwagi_do_sk_adania_wyznania_wiary">Z Ewangelii według św. Marka (15,42-43): „Pod wieczór już, ponieważ było Przygotowanie, czyli dzień przed szabatem, przyszedł Józef z Arymatei, poważny członek Rady, który również wyczekiwał królestwa Bożego. Śmiało udał się do Piłata i poprosił o ciało Jezusa. Z Ewangelii według św. Jana (19,38): „Potem Józef z Arymatei, który był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami, poprosił Piłata, aby mógł zabrać ciało Jezusa”.\n\n O Józefie z Arymatei dowiadujemy się, że „poważnym członkiem Rady”, że „oczekiwał królestwa Bożego”, a także że „był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami”.\n Dotychczas ukrywał swoje poglądy. Nie przyznawał się, ze nauka Jezusa go przekonuje. Należał przecież do Wysokiej Rady i był w tym gronie bardzo poważany. Ta właśnie Rada zebrała się, gdy wielu Żydów po wskrzeszeniu Łazarza uwierzyło w Jezusa i „tego więc dnia postanowili Go zabić” (J 11,53). Nie wiadomo, jak wtedy zachował się Józef z Arymatei. Może przeszedł podobną drogę duchową jak św. Piotr. Może w czasie skazywania Jezusa na śmierć nie protestował, ale potem, gdy widział, co się dzieje, zmienił się.\n O takiej zmianie może świadczyć fakt, że „śmiało udał się do Piłata i poprosił o ciało Jezusa”. Już się nie bał przyznać do Jezusa. Wiedział, że o jego pójściu do Piłata i prośbie o ciało Jezusa dowiedzą się inni członkowie Wysokiej Rady. Jednak się nie waha. Śmiało podejmuje działania i udostępnia nawet swój grób, aby w nim złożono ciało Ukrzyżowanego.\n Tak więc obok łotra na krzyżu oraz rzymskiego żołnierza, pojawia się ktoś z grona Wysokiej Rady, który otrzymuje łaskę wiary. Śmierć Jezusa wpływa na Józefa z Arymatei. Podejmuje on działania, których wcześniej nie potrafił podjąć. Modlę się, abym i ja po każdym spotkaniu z Ukrzyżowanym nabierał odwagi do składania wyznania wiary.</string>
    <string name="dzie_20_po_mierci_jezusa_wydanie_cia_a_jezusa">DZIEŃ 20. PO ŚMIERCI JEZUSA - wydanie ciała Jezusa</string>
    <string name="s_b_ignacy_posadzy_1984_prezbiter_duszpasterz_polskich_emigrant_w_wsp_za_o_yciel_towarzystwa_chrystusowego_dla_wychod_c_w_i_si_str_misjonarek_chrystusa_kr_la_n_s_b_walter_j_ciszek_1984_ameryka_ski_jezuita_pochodzenia_polskiego_aposto_syberii_aresztowany_przez_nkwd_skazany_na_15_lat_wi_zienia_jako_szpieg_watykanu_n_s_b_emmanuela_kalb_1986_zakonnica_ze_zgromadzenia_si_str_kanoniczek_ducha_wi_tego_de_saxia_pochodzenia_ydowskiego_w_1941_z_o_y_a_akt_ofiarowania_za_nar_d_ydowski_ofiarowa_a_si_r_wnie_za_kap_an_w">Sł.B. Ignacy Posadzy (+1984), prezbiter, duszpasterz polskich emigrantów. Współzałożyciel Towarzystwa Chrystusowego dla Wychodźców i Sióstr Misjonarek Chrystusa Króla.\n Sł.B. Walter J. Ciszek (+1984), amerykański jezuita, pochodzenia polskiego, apostoł Syberii. Aresztowany przez NKWD, skazany na 15 lat więzienia, jako szpieg Watykanu.\n Sł.B. Emmanuela Kalb (+1986), zakonnica ze Zgromadzenia Sióstr Kanoniczek Ducha Świętego de Saxia pochodzenia żydowskiego. W 1941 złożyła akt ofiarowania za naród żydowski. Ofiarowała się również za kapłanów.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_44_45_pi_at_zdziwi_si_e_jezus_ju_skona_kaza_przywo_a_setnika_i_pyta_go_czy_ju_dawno_umar_upewniony_przez_setnika_podarowa_cia_o_j_zefowi_n_n_zastanawia_nas_zar_wno_zdziwienie_pi_ata_e_jezus_ju_skona_jak_te_podj_te_przez_niego_dzia_ania_aby_potwierdzi_zgon_skaza_ca_zazwyczaj_ci_kt_rych_skazywa_na_ukrzy_owanie_konali_d_ugo_nawet_kilka_dni_tymczasem_po_kilku_godzinach_od_wydania_wyroku_otrzymuje_on_wiadomo_e_jezus_ju_umar_n_prze_y_on_przecie_tak_okrutne_biczowanie_e_przy_nim_wielu_skazanych_umiera_o_utraci_wiele_krwi_a_potem_przy_cierniem_ukoronowaniu_i_drodze_krzy_owej_ta_krew_nieustannie_sp_ywa_a_na_ziemi_p_yn_a_obficie_r_wnie_wtedy_gdy_przybijano_jego_r_ce_i_nogi_wiele_mi_ni_i_nerw_w_by_o_poprzecinanych_przez_te_wcze_niejsze_etapy_m_ki_jezus_m_g_y_jeszcze_kilka_godzin_na_krzy_u_nie_tylko_dzi_ki_niezwyk_ej_sprawno_ci_swego_cia_a_g_wne_r_d_o_jego_mocy_by_o_w_kochaj_cym_sercu_to_mi_o_dawa_a_mu_si_y_do_wytrwania_a_do_ko_ca_na_krzy_u_n_pi_at_nie_m_g_jednak_tego_rozumie_i_nie_ten_wymiar_wydarze_go_interesowa_on_chcia_si_upewni_czy_rzeczywi_cie_jezus_umar_wzywa_wi_c_setnika_kt_ry_by_odpowiedzialny_za_wykonanie_wyroku_i_dopytuje_go_o_fakt_mierci_jezusa_w_ten_spos_b_jako_rzymski_urz_dnik_potwierdza_e_jezus_rzeczywi_cie_umar_ma_to_swoje_znaczenie_r_wnie_dla_tych_kt_rzy_p_niej_b_d_g_osi_teorie_e_mier_jezusa_by_pozorna_n_czy_ta_wiadomo_wp_yn_a_w_jaki_spos_b_na_pi_ata_tego_nie_wiemy_ale_fakt_e_bez_problemu_przysta_na_pro_b_j_zefa_z_artymatei_i_wyda_mu_cia_o_jezusa_mo_e_by_znakiem_e_wszystko_co_prze_y_w_zwi_zku_z_jezusem_nie_by_o_mu_oboj_tne_zwyczajnie_rzymianie_wyrzucali_cia_a_zmar_ych_skaza_c_w_na_po_arcie_przez_ptaki_tutaj_pi_at_odst_pi_od_tej_regu_y_na_pro_b_cz_onka_wysokiej_rady_n_modl_si_dzi_tak_e_za_tych_kt_rzy_o_jezusie_my_l_w_podobny_spos_b_jak_pi_at_nie_jest_im_on_ca_kiem_oboj_tny_ale_te_nie_uwierzyli_w_niego_prosz_boga_aby_da_im_ask_wiary">Z Ewangelii według św. Marka (15,44-45): „Piłat zdziwił się, że [Jezus] już skonał. Kazał przywołać setnika i pytał go, czy już dawno umarł. Upewniony przez setnika, podarował ciało Józefowi”.\n\n Zastanawia nas zarówno zdziwienie Piłata, że Jezus już skonał, jak też podjęte przez niego działania, aby potwierdzić zgon Skazańca. Zazwyczaj ci, których skazywał na ukrzyżowanie, konali długo, nawet kilka dni. Tymczasem po kilku godzinach od wydania wyroku otrzymuje on wiadomość, że Jezus już umarł.\n Przeżył On przecież tak okrutne biczowanie, że przy nim wielu skazanych umierało. Utracił wiele krwi, a potem przy cierniem ukoronowaniu i drodze krzyżowej ta krew nieustannie spływała na ziemię. Płynęła obficie również wtedy, gdy przybijano Jego ręce i nogi. Wiele mięśni i nerwów było poprzecinanych przez te wcześniejsze etapy męki. Jezus mógł żyć jeszcze kilka godzin na krzyżu nie tylko dzięki niezwykłej sprawności swego ciała. Główne źródło Jego mocy było w kochającym Sercu. To miłość dawała Mu siły do wytrwania aż do końca na krzyżu.\n Piłat nie mógł jednak tego rozumieć i nie ten wymiar wydarzeń go interesował. On chciał się upewnić, czy rzeczywiście Jezus umarł. Wzywa więc setnika, który był odpowiedzialny za wykonanie wyroku i dopytuje go o fakt śmierci Jezusa. W ten sposób, jako rzymski urzędnik, potwierdza, że Jezus rzeczywiście umarł. Ma to swoje znaczenie również dla tych, którzy później będą głosić teorie, że śmierć Jezusa byłą pozorna.\n Czy ta wiadomość wpłynęła w jakiś sposób na Piłata? Tego nie wiemy, ale fakt, że bez problemu przystał na prośbę Józefa z Artymatei i wydał mu ciało Jezusa, może być znakiem, że wszystko, co przeżył w związku z Jezusem, nie było mu obojętne. Zwyczajnie Rzymianie wyrzucali ciała zmarłych skazańców na pożarcie przez ptaki. Tutaj Piłat odstąpił od tej reguły na prośbę członka Wysokiej Rady.\n Modlę się dziś także za tych, którzy o Jezusie myślą w podobny sposób jak Piłat. Nie jest im On całkiem obojętny, ale też nie uwierzyli w Niego. Proszę Boga, aby dał im łaskę wiary.</string>
    <string name="dzie_21_po_mierci_jezusa_zdj_cie_z_krzy_a">DZIEŃ 21. PO ŚMIERCI JEZUSA - zdjęcie z krzyża</string>
    <string name="s_b_wilhelm_pluta_1986_administrator_apostolski_w_gorzowie_wielkopolskim_w_latach_1958_1972_biskup_diecezjalny_gorzowski_w_latach_1972_1986_odegra_znacz_c_rol_w_budowaniu_ko_cio_a_w_p_nocno_zachodniej_polsce_n_s_b_franciszek_blachnicki_1987_prezbiter_w_czasie_wojny_wi_zie_w_o_wi_cimiu_inicjator_krucjaty_wstrzemi_liwo_ci_krajowy_duszpasterz_s_u_by_liturgicznej_za_o_yciel_i_duchowy_ojciec_ruchu_wiat_o_ycie_wsp_lnoty_ycia_konsekrowanego_instytutu_niepokalanej_matki_ko_cio_a_krucjaty_wyzwolenia_cz_owieka_chrze_cija_skiej_s_u_by_wyzwolenia_narodu_mi_dzynarodowego_centrum_ewangelizacji_wiat_o_ycie_w_carlsbergu">Sł.B. Wilhelm Pluta (+1986), administrator apostolski w Gorzowie Wielkopolskim w latach 1958–1972, biskup diecezjalny gorzowski w latach 1972–1986. Odegrał znaczącą rolę w budowaniu Kościoła w północno-zachodniej Polsce.\n Sł.B. Franciszek Blachnicki (+1987), prezbiter, w czasie wojny więzień w Oświęcimiu. Inicjator Krucjaty Wstrzemięźliwości, Krajowy Duszpasterz Służby Liturgicznej, założyciel i duchowy ojciec Ruchu Światło-Życie, wspólnoty życia konsekrowanego Instytutu Niepokalanej Matki Kościoła, Krucjaty Wyzwolenia Człowieka, Chrześcijańskiej Służby Wyzwolenia Narodu, Międzynarodowego Centrum Ewangelizacji Światło-Życie w Carlsbergu.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_marka_15_46_j_zef_z_arymatei_kupi_p_tno_zdj_jezusa_z_krzy_a_owin_w_p_tno_i_z_o_y_w_grobie_kt_ry_wykuty_by_w_skale_przed_wej_cie_do_grobu_zatoczy_kamie_n_n_oczyma_wiary_staram_si_ledzi_zdejmowanie_cia_a_jezusa_z_krzy_a_trzeba_by_o_wyci_gn_gwo_dzie_z_n_g_i_r_k_obj_cia_o_aby_nie_upad_o_na_ziemi_wpatrze_si_z_bliska_z_ka_d_ran_n_w_marek_stwierdza_e_tego_zadania_podj_si_j_zef_z_arymatei_on_poszed_do_pi_ata_a_gdy_uzyska_zgod_na_zabranie_cia_a_wszystko_zorganizowa_nie_m_g_sam_wykona_wszystkich_czynno_ci_musia_kogo_prosi_o_pomoc_by_mo_e_pomaga_mu_w_jan_kt_ry_by_tam_obecny_by_mo_e_setnik_kt_ry_teraz_inaczej_ju_patrzy_na_jezusa_w_czy_si_do_pomocy_n_maryja_i_inne_kobiety_kt_re_sta_y_pod_krzy_em_pewnie_przygl_da_y_si_tym_dzia_aniom_ich_zadaniem_by_o_namaszczenie_cia_a_potem_to_swoje_zadanie_spe_ni_y_teraz_za_patrz_c_na_zdejmowane_cia_o_umi_owanego_cz_owieka_zastanawia_y_si_nad_tym_co_widzia_y_i_co_prze_y_y_je_li_nawr_ci_si_otr_a_setnik_wyzna_wiar_je_li_now_gorliwo_okaza_j_zef_z_arymatei_to_niew_tpliwie_r_wnie_w_ich_sercach_duch_wi_ty_dokonywa_tego_co_jezus_obieca_przypomina_s_owa_jezusa_i_pomaga_zrozumie_ich_znaczenie_n_czy_jestem_tylko_obserwatorem_tych_zdarze_czy_czas_od_mierci_jezusa_do_jego_z_o_enia_do_grobu_jest_dla_mnie_r_wnie_jakim_prze_yciem_niew_tpliwie_tak_wszystko_co_dotyczy_jezusa_jest_mi_bliskie_niech_aska_kt_ra_przemienia_a_tak_wiele_os_b_ju_na_golgocie_w_czasie_m_ki_jezusa_i_jego_sk_adania_do_grobu_przemieni_r_wnie_moje_serce_niech_duch_wi_ty_ukazuje_mi_niesko_czon_mi_o_jezusa_objawion_w_jego_m_ce_i_mierci">Z Ewangelii według św. Marka (15,46): „[Józef z Arymatei] kupił płótno, zdjął Jezusa z krzyża, owinął w płótno i złożył w grobie, który wykuty był w skale. Przed wejście do grobu zatoczył kamień”.\n\n Oczyma wiary staram się śledzić zdejmowanie ciała Jezusa z krzyża. Trzeba było wyciągnąć gwoździe z nóg i rąk, objąć ciało, aby nie upadło na ziemię, wpatrzeć się z bliska z każdą ranę.\n Św. Marek stwierdza, że tego zadania podjął się Józef z Arymatei. On poszedł do Piłata, a gdy uzyskał zgodę na zabranie ciała, wszystko zorganizował. Nie mógł sam wykonać wszystkich czynności. Musiał kogoś prosić o pomoc. Być może pomagał mu św. Jan, który był tam obecny. Być może setnik, który teraz inaczej już patrzył na Jezusa, włączył się do pomocy.\n Maryja i inne kobiety, które stały pod krzyżem, pewnie przyglądały się tym działaniom. Ich zadaniem było namaszczenie ciała. Potem to swoje zadanie spełniły. Teraz zaś, patrząc na zdejmowane ciało umiłowanego Człowieka, zastanawiały się nad tym, co widziały i co przeżyły. Jeśli nawrócił się łotr, a setnik wyznał wiarę. Jeśli nową gorliwość okazał Józef z Arymatei, to niewątpliwie również w ich sercach Duch Święty dokonywał tego, co Jezus obiecał. Przypominał słowa Jezusa i pomagał zrozumieć ich znaczenie.\n Czy jestem tylko obserwatorem tych zdarzeń? Czy czas od śmierci Jezusa do Jego złożenia do grobu jest dla mnie również jakimś przeżyciem? Niewątpliwie tak. Wszystko, co dotyczy Jezusa, jest mi bliskie. Niech łaska, która przemieniała tak wiele osób już na Golgocie, w czasie męki Jezusa i Jego składania do grobu, przemieni również moje serce. Niech Duch Święty ukazuje mi nieskończoną miłość Jezusa, objawioną w Jego męce i śmierci.</string>
    <string name="dzie_22_po_mierci_jezusa_powierzenie_cia_a_maryi">DZIEŃ 22. PO ŚMIERCI JEZUSA - powierzenie ciała Maryi</string>
    <string name="s_b_jan_pietraszko_1988_biskup_pomocniczy_krakowski_w_latach_1963_1988_wcze_niej_duszpasterz_i_kapelan_akademicki_w_ko_ciele_w_anny_znany_kaznodzieja_i_spowiednik_kapelan_harcerzy_n_s_b_wojciech_piwowarczyk_1992_prezbiter_wychowa_i_formowa_setki_os_b_konsekrowanych_i_wieckich_by_tw_rc_diecezjalnego_duszpasterstwa_niepe_nosprawnych_charyzmatykiem_za_o_ycielem_instytutu_wieckiego_chrystusa_kr_la_animatorem_dzie_misyjnych_w_diecezji_kieleckiej">Sł.B. Jan Pietraszko (+1988), biskup pomocniczy krakowski w latach 1963–1988. Wcześniej duszpasterz i kapelan akademicki w kościele św. Anny. Znany kaznodzieja i spowiednik, kapelan harcerzy.\n Sł.B. Wojciech Piwowarczyk (+1992), prezbiter, wychował i formował setki osób konsekrowanych i świeckich. Był twórcą diecezjalnego duszpasterstwa niepełnosprawnych, charyzmatykiem, założycielem Instytutu Świeckiego Chrystusa Króla, animatorem dzieł misyjnych w diecezji kieleckiej.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_38_39_potem_j_zef_z_arymatei_kt_ry_by_uczniem_jezusa_lecz_ukrytym_z_obawy_przed_ydami_poprosi_pi_ata_aby_m_g_zabra_cia_o_jezusa_a_pi_at_zezwoli_poszed_wi_c_i_zabra_jego_cia_o_przyby_r_wnie_i_nikodem_ten_kt_ry_po_raz_pierwszy_przyszed_do_jezusa_w_nocy_i_przyni_s_oko_o_stu_funt_w_mieszaniny_mirry_i_aloesu_n_n_gdy_maryja_trzyma_a_na_kolanach_dzieci_jezus_przybyli_m_drcy_ze_wschodu_i_przynie_li_dary_dla_boga_stw_rcy_ob_oki_kadzid_a_dla_kr_la_istnie_z_ociste_klejnoty_ludzkiemu_cia_u_co_umrze_na_krzy_u_pachn_ca_mirra_z_hymnu_na_uroczysto_objawienia_pa_skiego_n_teraz_po_mierci_jezusa_zn_w_pojawia_si_mirra_i_to_w_du_ej_ilo_ci_100_funt_w_to_ponad_30_kg_spe_nia_si_zapowied_e_mesjasz_wyda_swoje_ycie_na_okup_za_wielu_teraz_po_zdj_ciu_z_krzy_a_maryja_przyjmuje_cia_o_syna_cho_nie_ma_o_tym_fakcie_wzmianki_w_przekazach_biblijnych_to_jednak_obraz_maryi_z_cia_em_um_czonego_syna_tzw_pieta_jest_obecny_w_yciu_ko_cio_a_n_pieta_to_przedstawienie_pe_ne_b_lu_a_tak_e_pe_ne_dostoje_stwa_to_nie_jest_cierpienie_zrozpaczonej_matki_kt_ra_boleje_nad_mierci_ukochanego_dziecka_b_l_maryi_jest_wi_kszy_ni_kogokolwiek_innego_czcimy_j_jako_kr_low_m_czennik_w_jest_to_b_l_tej_w_kt_rej_sercu_nie_ma_miejsca_na_pretensje_oskar_enia_czy_ch_zemsty_nie_ma_w_nim_te_miejsca_na_rozpacz_czy_zw_tpienie_w_jej_niepokalanym_sercu_jest_tylko_mi_o_i_gotowo_uczestniczenia_do_ko_ca_w_tym_czego_dokonuje_jej_syn_n_prosz_j_w_r_a_cowej_modlitwie_abym_m_g_by_blisko_niej_we_wszystkich_jej_prze_yciach">Z Ewangelii według św. Jana (19,38-39): „Potem Józef z Arymatei, który był uczniem Jezusa, lecz ukrytym z obawy przed Żydami, poprosił Piłata, aby mógł zabrać ciało Jezusa. A Piłat zezwolił. Poszedł więc i zabrał Jego ciało. Przybył również i Nikodem, ten, który po raz pierwszy przyszedł do Jezusa w nocy, i przyniósł około stu funtów mieszaniny mirry i aloesu”.\n\n Gdy Maryja trzymała na kolanach Dziecię Jezus, przybyli Mędrcy ze Wschodu i przynieśli dary: „Dla Boga Stwórcy: obłoki kadzidła, dla Króla istnień: złociste klejnoty, ludzkiemu ciału, co umrze na krzyżu: pachnąca mirra” (Z hymnu na uroczystość Objawienia Pańskiego).\n Teraz, po śmierci Jezusa, znów pojawia się mirra i to w dużej ilości (100 funtów to ponad 30 kg). Spełnia się zapowiedź, że Mesjasz, wyda swoje życie na okup za wielu. Teraz, po zdjęciu z krzyża, Maryja przyjmuje ciało Syna. Choć nie ma o tym fakcie wzmianki w przekazach biblijnych, to jednak obraz Maryi z ciałem umęczonego Syna, tzw. Pieta, jest obecny w życiu Kościoła.\n Pieta to przedstawienie pełne bólu, a także pełne dostojeństwa. To nie jest cierpienie zrozpaczonej matki, która boleje nad śmiercią ukochanego dziecka. Ból Maryi jest większy niż kogokolwiek innego. Czcimy Ją jako Królową Męczenników. Jest to ból Tej, w której Sercu nie ma miejsca na pretensje, oskarżenia czy chęć zemsty. Nie ma w nim też miejsca na rozpacz czy zwątpienie. W Jej Niepokalanym Sercu jest tylko miłość i gotowość uczestniczenia do końca w tym, czego dokonuje Jej Syn.\n Proszę Ją w różańcowej modlitwie, abym mógł być blisko Niej we wszystkich Jej przeżyciach.</string>
    <string name="dzie_23_po_mierci_jezusa_z_o_enie_do_grobu">DZIEŃ 23. PO ŚMIERCI JEZUSA - złożenie do grobu</string>
    <string name="s_b_aleksandra_gabrysiak_1993_lekarka_jej_ycie_zwi_zane_by_o_z_tczewem_i_elbl_giem_tam_pe_ni_a_swoj_s_u_b_w_kt_rej_da_a_dobre_wiadectwo_wiary_i_zaanga_owania_w_s_u_bie_ludziom_n_s_b_aleksander_zienkiewicz_1995_prezbiter_pedagog_teolog_duszpasterz_m_odzie_y_akademickiej_rektor_seminarium_duchownego_we_wroc_awiu">Sł.B. Aleksandra Gabrysiak (+1993), lekarka. Jej życie związane było z Tczewem i Elblągiem. Tam pełniła swoją służbę, w której dała dobre świadectwo wiary i zaangażowania w służbie ludziom.\n Sł.B. Aleksander Zienkiewicz (+1995), prezbiter, pedagog, teolog, duszpasterz młodzieży akademickiej, rektor Seminarium Duchownego we Wrocławiu.</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_19_40_42_zabrali_cia_o_jezusa_i_obwi_zali_je_w_p_tna_razem_z_wonno_ciami_stosownie_do_ydowskiego_sposobu_grzebania_a_na_miejscu_gdzie_go_ukrzy_owano_by_ogr_d_w_ogrodzie_za_nowy_gr_b_w_kt_rym_jeszcze_nie_z_o_ono_nikogo_tam_to_wi_c_ze_wzgl_du_na_ydowski_dzie_przygotowania_z_o_ono_jezusa_bo_gr_b_znajdowa_si_w_pobli_u_n_n_chc_dzi_by_szczeg_lnie_blisko_wszystkich_kt_rzy_uczestniczyli_w_z_o_eniu_um_czonego_cia_a_zbawiciela_w_grobie_najpierw_przygotowano_chusty_i_wonno_ci_owini_to_cia_o_i_przeniesiono_do_grobu_potem_zasuni_to_kamie_jezus_zjednoczy_si_z_cz_owiekiem_r_wnie_w_tym_wymiarze_jego_ziemskiego_ycia_po_mierci_zosta_z_o_ony_w_grobie">Z Ewangelii według św. Jana (19,40-42): „Zabrali ciało Jezusa i obwiązali je w płótna razem z wonnościami, stosownie do żydowskiego sposobu grzebania. A na miejscu, gdzie Go ukrzyżowano, był ogród, w ogrodzie zaś nowy grób, w którym jeszcze nie złożono nikogo. Tam to więc, ze względu na żydowski dzień Przygotowania, złożono Jezusa, bo grób znajdował się w pobliżu”.\n\n Chcę dziś być szczególnie blisko wszystkich, którzy uczestniczyli w złożeniu umęczonego ciała Zbawiciela w grobie. Najpierw przygotowano chusty i wonności. Owinięto ciało i przeniesiono do grobu. Potem zasunięto kamień. Jezus zjednoczył się z człowiekiem również w tym wymiarze jego ziemskiego życia. Po śmierci został złożony w grobie.</string>
</resources>