<resources>
    <string name="app_name">Różańcowy Szlak</string>
    <string name="wprowadzenie_button">WPROWADZENIE</string>
    <string name="wprowadzenie1">Przeżywamy czas rozkwitu pielgrzymek. Jedni wędrują pieszo, inni jakimś środkiem
        lokomocji. Wyruszając w drogę mają w sercu wiele intencji. Wracają ubogaceni i wdzięczni Bogu.
    </string>
    <string name="wprowadzenie2">Choć każda z pielgrzymek jest godna polecenia, to jednak żadna nie dorówna wędrówce
        duchowej, jaką może człowiek podjąć, gdy w swej modlitwie przemierza bezkresne i cudowne obszary Bożych
        tajemnic. Zewnętrzne wędrowanie szybko się kończy, a duchowa pielgrzymka trwa przez lata.
    </string>
    <string name="wprowadzenie3">Niniejsze opracowanie jest zaproszeniem do udziału w jednej z najpiękniejszych
        pielgrzymek duchowych, jakie są proponowane nam, uczniom Chrystusa. Jest to wędrowanie do dwudziestu miejsc i
        dwudziestu zbawczych wydarzeń, przemieniających życie człowieka. Są to wydarzenia z życia Jezusa i Maryi,
        opowiedziane i przeżywane w kolejnych tajemnicach różańca świętego.
    </string>
    <string name="wprowadzenie4">Na tym „różańcowym szlaku” zatrzymujemy się dwadzieścia razy i to na dłuższy czas.
        „Rozbijamy namiot” lub „wynajmujemy pokój” na cały miesiąc tam, gdzie dokonało się zbawcze wydarzenie.
        Codziennie przerywamy swoje zajęcia i tam przychodzimy. Patrzymy, pytamy, słuchamy, rozważamy słowa, które
        zostały wypowiedziane, myślimy o czynach, które zostały spełnione, czytamy komentarze, które daje nam Pismo
        Święte i nauka Kościoła na ten temat.
    </string>
    <string name="wprowadzenie5">Po takim miesięcznym duchowym pobycie w świętym miejscu można się tam poczuć „bardziej
        u siebie”, bliżej Jezusa i Maryi. Można na nowo odkryć, jak potężna duchowa moc jest tam obecna, jak wiele można
        się tam nauczyć i jak wiele skarbów ofiarowanych nam przez Chrystusa można stamtąd zabrać i zanieść ludziom.
    </string>
    <string name="wprowadzenie6">Opracowanie nazwane „Różańcowy szlak” będzie zapewne pomocą dla tych, którzy należą już
        do Żywego Różańca i w danym miesiącu rozważają konkretną tajemnicę. Jednak nie tylko oni są adresatami tych
        medytacji. Zachęcamy do wyruszenia na „różańcowy szlak” wszystkich, którzy jeszcze nie znają takiego sposobu
        odmawiania różańca.
    </string>
    <string name="wprowadzenie7">Dobrze jest, przynajmniej w niektórych dniach, odmawiać dziesiątek różańca w kościele
        lub kaplicy, przed Najświętszym Sakramentem.
    </string>
    <string name="wprowadzenie8">
        <b>Dlaczego taka droga?</b>
    </string>
    <string name="wprowadzenie9">Na niektóre wyjazdy trzeba ludzi namawiać, zachęcać i przekonywać. Na inne decydują się
        jechać jakby z marszu, gdyż podana propozycja wpisuje się w ich pragnienia i oczekiwania. Duchowa wędrówka,
        trwająca dwadzieścia miesięcy, nie należy raczej do tych, na które ktoś się decyduje bez zastanowienia. Trzeba
        najpierw uważniej się jej przyjrzeć.
    </string>
    <string name="wprowadzenie10">
        <b>Chcę wypraszać pomoc Boga dla siebie i innych</b>
    </string>
    <string name="wprowadzenie11">Warto więc w tym miejscu zapytać, dlaczego ludzie biorą do ręki różaniec? Wydaje się,
        że najczęstszą motywacją podjęcia tej modlitwy jest chęć wyproszenia potrzebnych łask dla siebie i dla innych.
        Słyszymy zaproszenia do odmawiania różańca w intencji Ojczyzny, w intencji rodzin i pokoju na świecie, w
        intencjach wskazanych przez Ojca Świętego. Wielu rodziców podejmuje tę modlitwę, gdyż chcą pomóc swoim dzieciom.
        Różaniec jest w tym przypadku głównie formą modlitwy błagalnej. Rozważanie zbawczych tajemnic, które powinno być
        przeżywane w różańcu, pojawia się na drugim miejscu. Niekiedy może nawet brakować pogłębionej refleksji nad
        życiem Jezusa i Maryi, gdyż cały wysiłek zostaje włożony w to, aby odmówić wyznaczony dziesiątek różańca.
    </string>
    <string name="wprowadzenie12">
        <b>Chcę zbliżyć się do Boga i z Nim się zjednoczyć</b>
    </string>
    <string name="wprowadzenie13">Modlitwa w czyjejś intencji jest pięknym aktem miłości bliźniego. Niewątpliwie jest
        miła Bogu. Trzeba ją podejmować z całym zaangażowaniem.
    </string>
    <string name="wprowadzenie14">Trzeba również dążyć do tego, aby w przeżywaniu modlitwy różańcowej coraz większą rolę
        odgrywała miłość Boga i żeby ona wysuwała się na pierwsze miejsce. Mając taką postawę człowiek odmawia
        dziesiątek różańca dlatego, że kocha Boga, chce się do Boga zbliżyć, lepiej poznać Jego miłość, bardziej się
        otworzyć na Jego obecność, pogłębić wiarę w Niego. Takie zbliżenie do Boga bynajmniej nie oddala od ludzi.
        Przeciwnie, człowiek z jeszcze większą troską przedstawia swoje intencje Bogu.
    </string>
    <string name="wprowadzenie15">W propozycji przedstawionej w „Różańcowym szlaku” na pierwsze miejsce wysuwa się
        zdecydowanie doświadczenie spotkania z Bogiem, Maryją i Świętymi w przeżywanej tajemnicy. Spełniamy najpierw akt
        miłości wobec Boga, uświadamiamy sobie wyraźniej Jego obecność i Jego miłość, rozważamy z Maryją Jego życie.
        Następnie spełniamy akt miłości bliźniego prosząc o liczne i bardzo wielkie dary. Nie boimy się prosić o wiele,
        gdyż pogłębiona została nasza wiara we wszechmoc Boga, odnowione zostało nasza nasze zaufanie do Niego, a
        jedność z Nim została umocniona przez miłość.
    </string>
    <string name="wprowadzenie16">
        <b>Wskazania św. Jana Pawła II</b>
    </string>
    <string name="wprowadzenie17">Odmawiając jeden dziesiątek różańca, a nie całą cząstkę, możemy poświęcić rozważanej
        tajemnicy więcej czasu. Możemy również bardziej starać się o wprowadzenie w życie wskazań Ojca Świętego Jana
        Pawła II przekazanych nam w liście apostolskim o różańcu.
    </string>
    <string name="wprowadzenie18">W kolejnych zeszytach „Różańcowego szlaku” będą przypominane różne szczegółowe
        wyjaśnienia, które podał Papież. Zaczynamy od tego, co na końcu, od „końcowego aktu strzelistego”. Jego właściwe
        odmawianie wpływa na całą modlitwę.
    </string>
    <string name="wprowadzenie19">„Według powszechnie przyjętej praktyki, – wyjaśnia Ojciec Święty – w różańcu po
        doksologii trynitarnej odmawia się akt strzelisty, różny, zależnie od zwyczajów. Doceniając wartość takich
        inwokacji trzeba zauważyć, że owocność kontemplacji tajemnic będzie lepiej wyrażona, jeśli zadba się o to, by
        każdą tajemnicę zakończyć modlitwą o osiągnięcie specyficznych owoców konkretnej tajemnicy. W ten sposób
        różaniec będzie mógł trafniej wyrazić swój związek z życiem chrześcijańskim. Podpowiada to piękna modlitwa
        liturgiczna, która zachęca nas, byśmy prosili o osiągnięcie przez rozważanie tajemnic różańca tego, że będziemy
        «naśladować to, co zawierają, i otrzymamy to, co obiecują».
    </string>
    <string name="wprowadzenie20">W takiej modlitwie końcowej może występować, jak to ma już miejsce, uzasadniona
        różnorodność. Różaniec uzyskuje w ten sposób również rysy bardziej odpowiadające różnym tradycjom duchowym i
        różnym wspólnotom chrześcijańskim. W tej perspektywie należałoby sobie życzyć, aby były szerzone, z należytym
        rozeznaniem duszpasterskim, najbardziej znaczące propozycje. Można by sprawdzać ich przydatność w ośrodkach i
        sanktuariach maryjnych, gdzie zwraca się szczególną uwagę na praktykę różańca. W ten sposób Lud Boży mógłby,
        korzystać z wszelkiego autentycznego bogactwa duchowego, czerpiąc z niego pokarm duchowy dla swej kontemplacji”
        (RVM 35).
    </string>
    <string name="wprowadzenie21">Idąc za słowami papieża, w każdym dniu podana jest inna modlitwa o charakterze „aktu
        strzelistego”. Nawiązuje ona do treści rozważanej tajemnicy. Korzystamy z niej w modlitwie indywidualnej. Przy
        wspólnym odmawianiu różańca najlepiej korzystać ze znanej modlitwy: „O, mój Jezu…”.
    </string>
    <string name="wprowadzenie22">***</string>
    <string name="wprowadzenie_Tytul">Wprowadzenie</string>
    <string name="cz_i_radosna">Część I - Radosna</string>
    <string name="zwiastowanie">Zwiastowanie</string>
    <string name="nawiedzenie2">Nawiedzenie</string>
    <string name="narodzenie">Narodzenie</string>
    <string name="ofiarowanie">Ofiarowanie</string>
    <string name="odnalezienie">Odnalezienie</string>
    <string name="rekolekcje">Rekolekcje</string>
    <string name="obrazzwiastowania">obrazZwiastowania</string>
    <string name="zwiastowanie_naj_wi_tszej1">Zwiastowanie Najświętszej</string>
    <string name="marii_pannie1">Marii Pannie</string>
    <string name="wst_p1">Wstęp</string>
    <string name="tajemnica_i_">Tajemnica I</string>
    <string name="wst_p">Wstęp</string>
    <string name="marii_pannie">Marii Pannie</string>
    <string name="zwiastowanie_naj_wi_tszej">Zwiastowanie Najświętszej</string>
    <string name="tajemnica_i">Tajemnica I</string>
    <string name="dzie_1_modlitwa_do_ojca">DZIEŃ 1. Modlitwa do Ojca</string>
    <string name="dzie_2_modlitwa_do_syna">Dzień 2. Modlitwa do Syna</string>
    <string name="dzie_3_modlitwa_do_ducha_wi_tego">DZIEŃ 3. Modlitwa do Ducha Świętego</string>
    <string name="dzie_4_modlitwa_do_maryi">DZIEŃ 4. Modlitwa do Maryi</string>
    <string name="dzie_5_anio_pa_ski">DZIEŃ 5. Anioł Pański</string>
    <string name="dzie_6_pe_na_aski">DZIEŃ 6. Pełna łaski</string>
    <string name="dzie_7_pan_z_tob">DZIEŃ 7. Pan z Tobą</string>
    <string name="dzie_8_nie_b_j_si_maryjo">DZIEŃ 8. Nie bój się Maryjo</string>
    <string name="dzie_9_poczniesz_i_porodzisz_syna">DZIEŃ 9. Poczniesz i porodzisz Syna</string>
    <string name="dzie_10_duch_zst_pi_na_ciebie">DZIEŃ 10. Rozmowa z Aniołem - Duch Zstąpi na Ciebie</string>
    <string name="tajemnice_radosne">Tajemnice Radosne</string>
    <string name="tajemnice_wiat_a">TAJEMNICE ŚWIATŁA</string>
    <string name="tajemnice_bolesne">TAJEMNICE BOLESNE</string>
    <string name="tajemnice_chwalebne">TAJEMNICE CHWALEBNE</string>
    <string name="cz_i_radosna1">Część I - Radosna</string>
    <string name="zwiastowanie1">Zwiastowanie</string>
    <string name="nawiedzenie1">Nawiedzenie</string>
    <string name="narodzenie1">Narodzenie</string>
    <string name="ofiarowanie1">Ofiarowanie</string>
    <string name="odnalezienie1">Odnalezienie</string>
    <string name="rekolekcje1">Rekolekcje</string>
    <string name="ikona_tajemnica_radosna">ikona_tajemnica_radosna</string>
    <string name="dzie_1_modlitwa_do_ojca1">DZIEŃ 1. Modlitwa do Ojca.</string>
    <string name="wszystkie_zbawcze_wydarzenia_maj_swe_r_d_o_w_mi_o_ci_ojca_to_on_pos_a_syna_a_syn_wype_nia_jego_wol_zwracam_si_wi_c_najpierw_do_mojego_ojca_w_niebie">
        Wszystkie zbawcze wydarzenia mają swe źródło w miłości Ojca. To On posłał Syna, a Syn wypełniał Jego wolę.
        Zwracam się więc najpierw do mojego Ojca w niebie.
    </string>
    <string name="modlitwa">Modlitwa</string>
    <string name="ojcze_najlepszy_pom_mi_zobaczy_twoj_ojcowsk_mi_o_objawion_w_tajemnicy_wcielenia_twego_syna_twoja_troska_o_ka_dego_cz_owieka_tak_e_o_mnie_sk_oni_a_ci_do_dokonania_dzie_a_okupienia_ty_posy_asz_anio_a_do_maryi_by_jej_zwiastowa_dobr_nowin_ku_tobie_wi_c_kieruj_dzi_moje_oczy_moje_serce_i_moj_modlitw_zgodnie_z_zaleceniem_jezusa_wchodz_do_izdebki_zamykam_drzwi_by_rozmawia_z_tob_moim_ojcem">
        Ojcze najlepszy, pomóż mi zobaczyć Twoją ojcowską miłość, objawioną w tajemnicy Wcielenia Twego Syna. Twoja
        troska o każdego człowieka, także o mnie, skłoniła Cię do dokonania dzieła okupienia. Ty posyłasz Anioła do
        Maryi, by Jej zwiastował dobrą nowinę. Ku Tobie więc kieruję dziś moje oczy, moje serce i moją modlitwę. Zgodnie
        z zaleceniem Jezusa wchodzę do izdebki, zamykam drzwi, by rozmawiać z Tobą, moim Ojcem.
    </string>
    <string name="rozwa_anie_s_owa">Rozważanie słowa</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_galat_w_4_6_7_na_dow_d_tego_e_jeste_cie_synami_b_g_wys_a_do_serc_naszych_ducha_syna_swego_kt_ry_wo_a_abba_ojcze_a_zatem_nie_jeste_ju_niewolnikiem_lecz_synem_je_eli_za_synem_to_i_dziedzicem_z_woli_bo_ej">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Galatów (4,6-7): „Na dowód tego, że jesteście synami, Bóg wysłał do serc naszych
        Ducha Syna swego, który woła: «Abba, Ojcze!» A zatem nie jesteś już niewolnikiem, lecz synem. Jeżeli zaś synem,
        to i dziedzicem z woli Bożej”.
    </string>
    <string name="rozwa_am_tajemnic_zwiastowania_jako_syn_boga_jako_jego_dziecko_jako_kto_kto_ju_otrzyma_udzia_w_yciu_ojca_niebieskiego_odmawiaj_c_dziesi_tek_r_a_ca_wpatruj_si_w_kochaj_ce_oczy_ojca_one_patrz_na_mnie_jestem_tego_wiadom_ta_prawda_mnie_przenika_raduje_i_daje_si_y_do_skupienia_ja_r_wnie_chce_ku_niemu_skierowa_ca_swoj_uwag_dzisiejsz_modlitw_pragn_prze_y_jako_spotkanie_z_moim_ojcem_kt_ry_z_mi_o_ci_ku_mnie_posy_a_anio_a_do_maryi_i_rozpoczyna_realizacj_zapowiedzianego_dzie_a_zbawienia">
        Rozważam tajemnicę Zwiastowania jako syn Boga, jako Jego dziecko, jako ktoś, kto już otrzymał udział w życiu
        Ojca niebieskiego. Odmawiając dziesiątek różańca wpatruję się w kochające oczy Ojca. One patrzą na mnie. Jestem
        tego świadom. Ta prawda mnie przenika, raduje i daje siły do skupienia. Ja również chce ku Niemu skierować całą
        swoją uwagę. Dzisiejszą modlitwę pragnę przeżyć jako spotkanie z moim Ojcem, który z miłości ku mnie posyła
        Anioła do Maryi i rozpoczyna realizację zapowiedzianego dzieła zbawienia.
    </string>
    <string name="dziesi_tek_r_a_ca">Dziesiątek różańca</string>
    <string name="w_ka_dym_wezwaniu_modlitwy_ojcze_nasz_pragn_zwraca_si_ca_ym_sercem_ku_ojca">W każdym wezwaniu modlitwy
        „Ojcze nasz” pragnę zwracać się całym sercem ku Ojca.
    </string>
    <string name="w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_chc_rozwa_a_cytowane_powy_ej_s_owa_z_listu_do_galat_w_nie_jestem_ju_niewolnikiem_jestem_dzieckiem_mog_m_wi_abba_ojcze_czyni_to_z_maryj">
        W odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo” chcę rozważać cytowane powyżej słowa z listu do Galatów. Nie jestem już
        niewolnikiem. Jestem dzieckiem. Mogę mówić: „Abba, Ojcze”. Czynię to z Maryją.
    </string>
    <string name="moje_chwa_a_ojcu_b_dzie_szczerym_uwielbieniem_tr_jcy_przenaj_wi_tszej_za_tajemnic_wcielenia_syna_bo_ego">
        Moje „Chwała Ojcu...” będzie szczerym uwielbieniem Trójcy Przenajświętszej za tajemnicę Wcielenia Syna Bożego.
    </string>
    <string name="intencje_modlitwy">Intencje modlitwy</string>
    <string name="b_d_c_blisko_ojca_do_wiadczaj_c_mocniej_jego_mi_o_ci_mog_z_tym_wi_ksz_wiar_przedstawi_mu_intencje_modlitwy_modl_si_przez_wstawiennictwo_maryi">
        Będąc blisko Ojca, doświadczając mocniej Jego miłości, mogę z tym większą wiarą przedstawić Mu intencje
        modlitwy. Modlę się przez wstawiennictwo Maryi.
    </string>
    <string name="prosz_najpierw_aby_wszyscy_ochrzczeni_mocniej_uwierzyli_e_ojciec_ich_mi_uje_i_dokonuje_dzie_a_zbawienia_z_mi_o_ci_ku_nim">
        Proszę najpierw, aby wszyscy ochrzczeni mocniej uwierzyli, że Ojciec ich miłuje i dokonuje dzieła zbawienia z
        miłości ku nim.
    </string>
    <string name="prosz_w_intencjach_kt_re_poleca_ojciec_wi_ty">Proszę w intencjach, które poleca Ojciec Święty.
    </string>
    <string name="ko_cz_modlitw_dzi_kczynieniem_za_dar_spotkania_kt_re_jest_zawsze_zaszczytem_i_wyr_nieniem_rozmawia_em_z_bogiem_i_rozwa_a_em_jego_boskie_tajemnice">
        Kończę modlitwę dziękczynieniem za dar spotkania, które jest zawsze zaszczytem i wyróżnieniem. Rozmawiałem z
        Bogiem i rozważałem Jego boskie tajemnice.
    </string>
    <string name="dzie_2_modlitwa_do_syna1">DZIEŃ 2. Modlitwa do Syna</string>
    <string name="rozwa_aj_c_tajemnic_zwiastowania_spotykam_nie_tylko_ojca_lecz_tak_e_syna_wchodz_w_misterium_w_kt_rym_dotykam_prawdy_e_ojciec_dokonuje_dzie_a_zbawienia_przez_syna_ojciec_jest_w_synu_a_syn_w_ojcu_z_pokor_prosz_jezusa_aby_moja_miesi_czna_modlitwa_i_rozwa_anie_tajemnicy_zwiastowania_zbli_y_o_mnie_do_niego">
        Rozważając tajemnicę Zwiastowania, spotykam nie tylko Ojca, lecz także Syna. Wchodzę w misterium, w którym
        dotykam prawdy, że Ojciec dokonuje dzieła zbawienia przez Syna. Ojciec jest w Synu, a Syn w Ojcu. Z pokorą
        proszę Jezusa, aby moja miesięczna modlitwa i rozważanie tajemnicy Zwiastowania zbliżyło mnie do Niego.
    </string>
    <string name="jezu_synu_boga_ywego_jak_e_wielka_jest_twoja_mi_o_ku_nam_skoro_przyj_e_na_siebie_nasz_ludzk_natur_i_sta_e_si_do_nas_podobnym_we_wszystkim_opr_cz_grzechu_pragn_przez_ca_y_miesi_c_odmawiaj_c_tajemnic_zwiastowania_coraz_lepiej_poznawa_czym_jest_tajemnica_wcielenia_wzbud_we_mnie_pragnienie_poznawania_tej_cudownej_tajemnicy_rozja_nij_m_j_umys_aby_z_pasj_poznawa_to_co_potrafi_nape_nij_mnie_duchem_wi_tym_aby_mnie_ka_dego_dnia_prowadzi">
        Jezu, Synu Boga żywego, jakże wielka jest Twoja miłość ku nam, skoro przyjąłeś na siebie naszą ludzką naturę i
        stałeś się do nas podobnym we wszystkim, oprócz grzechu. Pragnę przez cały miesiąc, odmawiając tajemnicę
        Zwiastowania, coraz lepiej poznawać, czym jest tajemnica Wcielenia. Wzbudź we mnie pragnienie poznawania tej
        cudownej tajemnicy. Rozjaśnij mój umysł, aby z pasją poznawał to, co potrafię. Napełnij mnie Duchem Świętym, aby
        mnie każdego dnia prowadził.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_mateusza_11_25_27_wys_awiam_ci_ojcze_panie_nieba_i_ziemi_e_zakry_e_te_rzeczy_przed_m_drymi_i_roztropnymi_a_objawi_e_je_prostaczkom_tak_ojcze_gdy_takie_by_o_twoje_upodobanie_wszystko_przekaza_mi_ojciec_m_j_nikt_te_nie_zna_syna_tylko_ojciec_ani_ojca_nikt_nie_zna_tylko_syn_i_ten_komu_syn_zechce_objawi">
        Z Ewangelii według św. Mateusza (11,25-27): „Wysławiam Cię, Ojcze, Panie nieba i ziemi, że zakryłeś te rzeczy
        przed mądrymi i roztropnymi, a objawiłeś je prostaczkom. Tak, Ojcze, gdyż takie było Twoje upodobanie. Wszystko
        przekazał Mi Ojciec mój. Nikt też nie zna Syna, tylko Ojciec, ani Ojca nikt nie zna, tylko Syn, i ten, komu Syn
        zechce objawić”.
    </string>
    <string name="chc_c_rozwa_a_tajemnic_chrystusa_prawdziwego_boga_i_prawdziwego_cz_owieka_musz_w_prostocie_serca_zwr_ci_si_do_ojca_aby_mi_da_ask_rozumienia_tego_misterium_jest_ono_niezg_bione_ale_r_wnocze_nie_otwarte_przed_ka_dym_kto_chce_przyj_ofiarowany_mu_dar_poznania_odmawiaj_c_w_dzisiejszym_dniu_tajemnic_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie_chc_prosi_gor_co_jezusa_aby_usn_z_mego_ycia_postaw_kt_ra_sprawia_e_jego_tajemnice_s_przede_mn_zakryte_i_udzieli_mi_daru_prostoty_dzi_ki_kt_rej_mog_kontemplowa_niezwyk_prawd_e_syn_bo_y_sta_si_cz_owiekiem_i_zamieszka_po_r_d_nas">
        Chcąc rozważać tajemnicę Chrystusa, prawdziwego Boga i prawdziwego Człowieka, muszę w prostocie serca zwrócić
        się do Ojca, aby mi dał łaskę rozumienia tego misterium. Jest ono niezgłębione, ale równocześnie otwarte przed
        każdym, kto chce przyjąć ofiarowany mu dar poznania. Odmawiając w dzisiejszym dniu tajemnicę Zwiastowania
        Najświętszej Maryi Pannie, chcę prosić gorąco Jezusa, aby usnął z mego życia postawę, która sprawia, że Jego
        tajemnice są przede mną zakryte i udzielił mi daru prostoty, dzięki której mogę kontemplować niezwykłą prawdę,
        że Syn Boży stał się człowiekiem i zamieszkał pośród nas.
    </string>
    <string name="chc_odmawia_modlitw_ojcze_nasz_w_duchu_s_w_jezusa_wys_awiam_ci_ojcze_panie_nieba_i_ziemi">Chcę
        odmawiać modlitwę „Ojcze nasz” w duchu słów Jezusa: „Wysławiam Cię, Ojcze, Panie nieba i ziemi”
    </string>
    <string name="w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_chc_rozwa_a_cytowane_powy_ej_s_owa_z_ewangelii_w_mateusza_i_prosi_o_wstawiennictwo_maryj_kt_ra_jest_wzorem_wszystkich_prostaczk_w_ludzi_o_otartym_i_szczerym_sercu">
        W odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo” chcę rozważać cytowane powyżej słowa z Ewangelii św. Mateusza i prosić o
        wstawiennictwo Maryję, która jest wzorem wszystkich „prostaczków”, ludzi o otartym i szczerym sercu.
    </string>
    <string name="moje_chwa_a_ojcu_b_dzie_szczerym_uwielbieniem_tr_jcy_przenaj_wi_tszej_za_tajemnic_wcielenia_syna_bo_ego1">
        Moje „Chwała Ojcu...” będzie szczerym uwielbieniem Trójcy Przenajświętszej za tajemnicę Wcielenia Syna Bożego.
    </string>
    <string name="syn_bo_y_sta_si_cz_owiekiem_aby_nam_pom_c_uratowa_nas_by_z_nami_w_ka_dej_sytuacji_prze_ywaj_c_g_biej_t_prawd_chc_z_wi_ksz_wiar_i_zaufaniem_poleci_jezusowi_liczne_intencje_kt_re_nosz_w_sercu">
        Syn Boży stał się Człowiekiem, aby nam pomóc, uratować nas, być z nami w każdej sytuacji. Przeżywając głębiej tę
        prawdę, chcę z większą wiarą i zaufaniem, polecić Jezusowi liczne intencje, które noszę w sercu.
    </string>
    <string name="prosz_najpierw_o_ask_prostego_serca_dla_mnie_i_dla_moich_braci_i_si_str">Proszę najpierw o łaskę
        prostego serca dla mnie i dla moich braci i sióstr.
    </string>
    <string name="jednocz_si_z_jezusem_w_jego_wys_awianiu_ojca_pana_nieba_i_ziemi_e_zakry_swoje_tajemnice_przed_m_drymi_i_roztropnymi_a_objawi_je_prostaczkom_dzi_kuj_mu_za_dar_dzisiejszej_modlitwy">
        Jednoczę się z Jezusem w Jego wysławianiu Ojca, Pana nieba i ziemi, że zakrył swoje tajemnice przed mądrymi i
        roztropnymi, a objawił je prostaczkom. Dziękuję Mu za dar dzisiejszej modlitwy.
    </string>
    <string name="dzie_3_modlitwa_do_ducha_w">DZIEŃ 3. Modlitwa do Ducha Św.</string>
    <string name="wszystkie_dzia_ania_boga_tr_jjedynego_w_wiecie_maj_swoje_r_d_o_w_ojcu_wszystkie_si_dokonuj_przez_chrystusa_i_wszystkie_s_zrealizowane_moc_ducha_wi_tego_kontempluj_t_wspania_prawd_wiary_odmawiaj_c_pierwsz_tajemnic_radosn_dzi_prosz_w_spos_b_szczeg_lny_ducha_wi_tego_aby_mnie_prowadzi_i_o_wieca">
        Wszystkie działania Boga Trójjedynego w świecie mają swoje źródło w Ojcu, wszystkie się dokonują przez Chrystusa
        i wszystkie są zrealizowane mocą Ducha Świętego. Kontempluję tę wspaniałą prawdę wiary odmawiając pierwszą
        tajemnicę radosną. Dziś proszę w sposób szczególny Ducha Świętego, aby mnie prowadził i oświecał.
    </string>
    <string name="duchu_wi_ty_duchu_mi_o_ci_i_jedno_ci_twoj_moc_maryja_zosta_a_zachowana_od_grzechu_pierworodnego_i_twoj_moc_pocz_a_w_swym_onie_jednorodzonego_syna_bo_ego_ty_wzbudzi_e_we_mnie_pragnienie_poznawania_tego_misterium_i_rozwa_ania_przez_ca_y_miesi_c_wydarze_kt_re_dokona_y_si_w_chwili_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie_prowad_mnie_w_mojej_modlitwie_aby_coraz_lepiej_poznawa_wielko_tajemnicy_wcielenia_i_zbawcz_moc_w_niej_ukryt">
        Duchu Święty, Duchu Miłości i Jedności, Twoją mocą Maryja została zachowana od grzechu pierworodnego i Twoją
        mocą poczęła w swym łonie Jednorodzonego Syna Bożego. Ty wzbudziłeś we mnie pragnienie poznawania tego misterium
        i rozważania przez cały miesiąc wydarzeń, które dokonały się w chwili Zwiastowania Najświętszej Maryi Pannie.
        Prowadź mnie w mojej modlitwie, aby coraz lepiej poznawał wielkość tajemnicy Wcielenia i zbawczą moc w niej
        ukrytą.
    </string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_rzymian_8_26_duch_przychodzi_z_pomoc_naszej_s_abo_ci_gdy_bowiem_nie_umiemy_si_modli_tak_jak_trzeba_sam_duch_przyczynia_si_za_nami_w_b_aganiach_kt_rych_nie_mo_na_wyrazi_s_owami">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Rzymian (8,26): „Duch przychodzi z pomocą naszej słabości. Gdy bowiem nie umiemy
        się modlić tak, jak trzeba, sam Duch przyczynia się za nami w błaganiach, których nie można wyrazić słowami”.
    </string>
    <string name="w_ka_dej_sprawie_potrzebuj_pomocy_ducha_wi_tego_jednak_w_pawe_podkre_la_e_moja_s_abo_objawia_si_najpierw_w_modlitwie_trudno_mi_jest_ca_kowicie_skupi_si_na_niej_nie_mniej_trudno_po_czy_odmawianie_tekst_w_modlitewnych_z_autentyczn_medytacj_nad_bo_ymi_tajemnicami_w_og_le_niemo_liwe_jest_zwr_ci_si_z_g_bok_wiar_do_ojca_i_do_jezusa_bez_pomocy_ducha_wi_tego_prosz_go_wi_c_usilnie_aby_by_ze_mn_w_czasie_odmawiania_dziesi_tka_r_a_ca_i_rozwa_ania_tajemnicy_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie">
        W każdej sprawie potrzebuję pomocy Ducha Świętego. Jednak św. Paweł podkreśla, że moja słabość objawia się
        najpierw w modlitwie. Trudno mi jest całkowicie skupić się na niej. Nie mniej trudno połączyć odmawianie tekstów
        modlitewnych z autentyczną medytacją nad Bożymi tajemnicami. W ogóle niemożliwe jest zwrócić się z głęboką wiarą
        do Ojca i do Jezusa bez pomocy Ducha Świętego. Proszę Go więc usilnie, aby był ze mną w czasie odmawiania
        dziesiątka różańca i rozważania tajemnicy Zwiastowania Najświętszej Maryi Pannie.
    </string>
    <string name="otrzyma_em_ducha_dzieci_ctwa_kt_ry_wo_a_we_mnie_abba_ojcze_prowadzony_przez_tego_ducha_modl_si_s_owami_kt_rych_nauczy_mnie_jezus">
        Otrzymałem Ducha dziecięctwa, który woła we mnie: „Abba, Ojcze”. Prowadzony przez tego Ducha, modlę się słowami,
        których nauczył mnie Jezus.”
    </string>
    <string name="tylko_duch_wi_ty_mo_e_sprawi_e_zwyk_e_odmawianie_kolejnych_zdrowa_maryjo_staje_si_pasjonuj_c_przygod_spotkania_z_maryj_a_przez_ni_z_jezusem_kt_ry_staje_si_cz_owiekiem_poddaj_si_wi_c_prowadzeniu_przez_ducha_wi_tego">
        Tylko Duch Święty może sprawić, że zwykłe odmawianie kolejnych „Zdrowaś Maryjo” staje się pasjonującą przygodą
        spotkania z Maryją, a przez Nią z Jezusem, który staje się Człowiekiem. Poddaję się więc prowadzeniu przez Ducha
        Świętego.
    </string>
    <string name="jak_mam_wypowiedzie_te_trzy_naj_wi_tsze_i_najbardziej_umi_owane_imiona_pragn_je_wypowiedzie_w_duchu_prawdziwego_uwielbienia_ojca_jego_jednorodzonego_syna_oraz_ducha_wi_tego">
        Jak mam wypowiedzieć te trzy najświętsze i najbardziej umiłowane Imiona? Pragnę je wypowiedzieć w duchu
        prawdziwego uwielbienia Ojca, Jego Jednorodzonego Syna oraz Ducha Świętego.
    </string>
    <string name="duch_wi_ty_uczy_nas_ka_dej_modlitwy_wprowadza_nas_w_modlitw_medytacyjn_budzi_w_nas_uwielbienie_a_tak_e_skruch_za_grzechy_on_r_wnie_uzdalnia_nas_do_wypowiedzenia_p_yn_cych_z_serca_pr_b">
        Duch Święty uczy nas każdej modlitwy. Wprowadza nas w modlitwę medytacyjną, budzi w nas uwielbienie, a także
        skruchę za grzechy. On również uzdalnia nas do wypowiedzenia płynących z serca próśb.
    </string>
    <string name="prosz_najpierw_o_owoce_rozwa_anej_tajemnicy_o_przenikni_cie_mnie_i_innych_ludzi_wiat_em_i_moc_aski_wcielenia_syna_bo_ego_o_g_bsze_prze_ycie_prawdy_e_b_g_a_tak_mnie_mi_uje">
        Proszę najpierw o owoce rozważanej tajemnicy, o przeniknięcie mnie i innych ludzi światłem i mocą łaski
        Wcielenia Syna Bożego, o głębsze przeżycie prawdy, że Bóg aż tak mnie miłuje.
    </string>
    <string name="otrzyma_em_dar_spotkania_z_bogiem_wyra_am_wi_c_wdzi_czno_za_t_niezwyk_ask_niech_trwa_we_mnie_wiat_o_p_yn_ce_z_tego_spotkania">
        Otrzymałem dar spotkania z Bogiem. Wyrażam więc wdzięczność za tę niezwykłą łaskę. Niech trwa we mnie światło
        płynące z tego spotkania.
    </string>
    <string name="dzie_4_modlitwa_do_maryi1">DZIEŃ 4. Modlitwa do Maryi</string>
    <string name="r_aniec_jest_modlitw_kt_r_prze_ywam_z_maryj_pragn_do_wiadcza_jej_obecno_ci_i_jego_prowadzenia_ona_najlepiej_rozeznawa_a_wol_bo_i_najg_biej_kontemplowa_a_tajemnice_zbawienia">
        Różaniec jest modlitwą, którą przeżywam z Maryją. Pragnę doświadczać Jej obecności i Jego prowadzenia. Ona
        najlepiej rozeznawała wolę Bożą i najgłębiej kontemplowała tajemnice zbawienia.
    </string>
    <string name="dzi_kuj_ci_maryjo_najlepsza_matko_za_wszelkie_dary_jakie_dla_mnie_wypraszasz_u_boga_dzi_kuj_ci_za_przyk_ad_wiary_i_mi_o_ci_jaki_dajesz_ca_ym_swoim_yciem_pragn_ci_na_ladowa_b_d_ze_mn_dzi_gdy_spojrzeniem_wiary_ogarniam_wszystko_co_dokona_o_si_wtedy_gdy_b_g_pos_a_do_ciebie_anio_a_gabriela_b_d_ze_mn_gdy_w_kolejnych_dniach_b_d_bardziej_szczeg_owo_rozwa_a_to_zbawcze_misterium_ucz_mnie_poznawa_wol_ojca_i_wiernie_j_wype_nia">
        Dziękuję Ci, Maryjo, najlepsza Matko, za wszelkie dary, jakie dla mnie wypraszasz u Boga. Dziękuję Ci za
        przykład wiary i miłości, jaki dajesz całym swoim życiem. Pragnę Cię naśladować. Bądź ze mną dziś, gdy
        spojrzeniem wiary ogarniam wszystko, co dokonało się wtedy, gdy Bóg posłał do Ciebie Anioła Gabriela. Bądź ze
        mną, gdy w kolejnych dniach będę bardziej szczegółowo rozważał to zbawcze misterium. Ucz mnie poznawać wolę Ojca
        i wiernie ją wypełniać.
    </string>
    <string name="z_ksi_gi_rodzaju_3_15_wprowadzam_nieprzyja_mi_dzy_ciebie_a_niewiast_pomi_dzy_potomstwo_twoje_a_potomstwo_jej_ono_zmia_d_y_ci_g_ow_a_ty_zmia_d_ysz_mu_pi_t">
        Z Księgi Rodzaju (3,15): „Wprowadzam nieprzyjaźń między ciebie a niewiastę, pomiędzy potomstwo twoje a potomstwo
        jej: ono zmiażdży ci głowę, a ty zmiażdżysz mu piętę”.
    </string>
    <string name="ju_na_pocz_tku_ludzkiej_historii_b_g_m_wi_o_niewie_cie_kt_ra_w_aden_spos_b_nie_ulegnie_kusicielowi_ko_ci_widzi_w_niej_maryj_ona_zosta_a_zachowana_od_grzechu_pierworodnego_w_wolno_ci_od_grzechu_trwa_a_przez_ca_e_ycie_otacza_o_j_wiat_o_bo_e_by_a_ca_kowicie_przenikni_ta_ask_w_ni_si_wpatruj_odmawiaj_c_dzi_dziesi_tek_r_a_ca_pragn_jeszcze_wyra_niej_zobaczy_boskie_pi_kno_kt_re_j_przenika_czyst_mi_o_kt_r_kocha_ona_boga_i_ludzi_pe_n_wolno_w_przyj_ciu_woli_bo_ej">
        Już na początku ludzkiej historii Bóg mówi o niewieście, która w żaden sposób nie ulegnie kusicielowi. Kościół
        widzi w niej Maryję. Ona została zachowana od grzechu pierworodnego. W wolności od grzechu trwała przez całe
        życie. Otaczało ją światło Boże. Była całkowicie przeniknięta łaską. W Nią się wpatruję odmawiając dziś
        dziesiątek różańca. Pragnę jeszcze wyraźniej zobaczyć boskie piękno, które ją przenika, czystą miłość, którą
        kocha Ona Boga i ludzi, pełną wolność w przyjęciu woli Bożej.
    </string>
    <string name="w_starym_testamencie_b_g_wiele_razy_nazywa_si_ojcem_nikt_lepiej_od_maryi_nie_rozumia_g_bi_tej_dzieci_cej_relacji_z_bogiem_w_zjednoczeniu_z_ni_pragn_wo_a_ojcze_nasz">
        W Starym Testamencie Bóg wiele razy nazywał się Ojcem. Nikt lepiej od Maryi nie rozumiał głębi tej dziecięcej
        relacji z Bogiem. W zjednoczeniu z Nią pragnę wołać: „Ojcze nasz”.
    </string>
    <string name="dzi_w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_pragn_skupi_si_przede_wszystkim_na_samej_maryi_na_jej_otwarto_ci_czysto_ci_serca_mi_o_ci">
        Dziś w odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo” pragnę skupić się przede wszystkim na samej Maryi, na Jej
        otwartości, czystości serca, miłości.
    </string>
    <string name="ta_kt_ra_m_wi_a_wielbi_dusza_moja_pana_pomaga_mi_modli_si_s_owami_chwa_a_ojcu">Ta, która mówiła:
        „Wielbi dusza moja Pana” pomaga mi modlić się słowami „Chwała Ojcu...”
    </string>
    <string name="wiadom_e_maryja_moja_niebieska_matka_nieustannie_wstawia_si_za_mn_i_za_wszystkimi_swoimi_dzie_mi_prosz_boga_z_tym_wi_ksz_wiar_o_potrzebne_aski">
        Świadom, że Maryja, moja niebieska Matka, nieustannie wstawia się za mną i za wszystkimi swoimi dziećmi, proszę
        Boga z tym większą wiarą o potrzebne łaski.
    </string>
    <string name="prosz_najpierw_o_ask_g_bokiej_dzieci_cej_ufno_ci_do_maryi_dla_mnie_i_dla_innych_ludzi">Proszę najpierw
        o łaskę głębokiej, dziecięcej ufności do Maryi, dla mnie i dla innych ludzi.
    </string>
    <string name="dzi_kuj_maryi_a_wraz_z_ni_bogu_za_dar_spotkania_i_za_wszystkie_otrzymane_aski">Dziękuję Maryi, a wraz
        z Nią Bogu, za dar spotkania i za wszystkie otrzymane łaski.
    </string>
    <string name="dzie_5_anio_pa_ski1">DZIEŃ 5. Anioł Pański</string>
    <string name="dzi_staram_si_skupi_na_bo_ym_wys_a_cu_najcz_ciej_okre_lany_jest_on_s_owami_anio_pa_ski_jest_to_r_wnie_tytu_modlitwy_kt_r_wiele_os_b_odmawia_trzy_razy_dziennie">
        Dziś staram się skupić na Bożym wysłańcu. Najczęściej określany jest on słowami „Anioł Pański”. Jest to również
        tytuł modlitwy, którą wiele osób odmawia trzy razy dziennie.
    </string>
    <string name="w_tym_tygodniu_rozpoczynam_spotkanie_z_bogiem_od_poni_szej_modlitwy_jest_ona_zaczerpni_ta_z_mszy_sprawowanej_przy_udzielaniu_sakramentu_bierzmowania_liczba_mnoga_zosta_a_zmieniona_na_pojedyncz_gdy_zazwyczaj_to_r_a_cowe_spotkanie_ma_bardzo_osobisty_charakter">
        W tym tygodniu, rozpoczynam spotkanie z Bogiem od poniższej modlitwy. Jest ona zaczerpnięta z Mszy sprawowanej
        przy udzielaniu sakramentu bierzmowania. Liczba mnoga została zmieniona na pojedynczą, gdyż zazwyczaj to
        różańcowe spotkanie ma bardzo osobisty charakter.
    </string>
    <string name="bo_e_m_j_ojcze_niech_pocieszyciel_duch_wi_ty_kt_ry_pochodzi_od_ciebie_o_wieci_m_j_umys_i_doprowadzi_mnie_do_pe_nej_prawdy_zgodnie_z_obietnic_twego_syna">
        Boże, mój Ojcze, niech Pocieszyciel, Duch Święty, który pochodzi od Ciebie, oświeci mój umysł i doprowadzi mnie
        do pełnej prawdy, zgodnie z obietnicą Twego Syna.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_26_27_w_sz_stym_miesi_cu_pos_a_b_g_anio_a_gabriela_do_miasta_w_galilei_zwanego_nazaret_do_dziewicy_po_lubionej_m_owi_imieniem_j_zef_z_rodu_dawida_a_dziewicy_by_o_na_imi_maryja">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,26-27): „W szóstym miesiącu posłał Bóg anioła Gabriela do miasta w Galilei,
        zwanego Nazaret, do Dziewicy poślubionej mężowi, imieniem Józef, z rodu Dawida; a Dziewicy było na imię Maryja”.
    </string>
    <string name="s_owo_pos_anie_nale_y_do_najwa_niejszych_s_w_w_pi_mie_wi_tym_o_wielu_pos_a_cach_m_wi_stary_testament_s_w_r_d_nich_anio_owie_prorocy_i_inni_ludzie_pos_anie_archanio_a_gabriela_do_maryi_zwi_zane_jest_z_rozpocz_ciem_nowego_etapu_historii_zbawienia_to_pierwsze_og_oszenie_niezwyk_ej_nowiny_o_wype_nieniu_zapowiedzi_to_czas_realizacji_b_g_staje_si_jednym_z_nas_modl_si_do_anio_a_gabriela_abym_codziennie_na_nowo_m_g_us_ysze_t_radosn_nowin_i_przyj_j_tak_jak_przyj_a_j_maryja">
        Słowo „posłanie” należy do najważniejszych słów w Piśmie Świętym. O wielu „posłańcach” mówi Stary Testament. Są
        wśród nich aniołowie, prorocy i inni ludzie. Posłanie archanioła Gabriela do Maryi związane jest z rozpoczęciem
        nowego etapu historii zbawienia. To pierwsze ogłoszenie niezwykłej nowiny o wypełnieniu zapowiedzi. To czas
        realizacji: Bóg staje się jednym z nas. Modlę się do Anioła Gabriela, abym codziennie na nowo mógł usłyszeć tę
        radosną nowinę i przyjąć ją tak, jak przyjęła ją Maryja.
    </string>
    <string name="zwracaj_c_si_do_ojca_kt_ry_przez_anio_a_og_asza_radosn_nowin_ws_uchuj_c_si_z_maryj_w_jej_niezwyk_tre_chc_uwielbia_boga_w_tr_jcy_wi_tej_jedynego_i_coraz_wyra_niej_dostrzega_jego_obecno_po_r_d_nas">
        Zwracając się do Ojca, który przez anioła ogłasza radosną nowinę, wsłuchując się z Maryją w jej niezwykłą treść,
        chcę uwielbiać Boga w Trójcy Świętej Jedynego i coraz wyraźniej dostrzegać Jego obecność pośród nas.
    </string>
    <string name="bo_e_pom_mi_ka_dego_dnia_ws_uchiwa_si_w_g_os_pos_a_c_w_kt_rzy_od_ciebie_przychodz_aby_mi_zwiastowa_radosn_nowin_e_tw_j_syn_jezus_chrystus_jest_po_r_d_nas_obecny_w_ka_dej_chwili_mojego_ycia">
        Boże, pomóż mi każdego dnia wsłuchiwać się w głos posłańców, którzy od Ciebie przychodzą, aby mi zwiastować
        radosną nowinę, że Twój Syn, Jezus Chrystus, jest pośród nas obecny w każdej chwili mojego życia.
    </string>
    <string name="dzie_6_pe_na_aski1">DZIEŃ 6. Pełna łaski</string>
    <string name="ka_de_s_owo_wypowiedziane_przez_bo_ego_pos_a_ca_godne_jest_uwa_nego_wys_uchania_i_rozwa_enia_dzi_zatrzymuj_si_przy_nazwaniu_maryi_pe_n_aski">
        Każde słowo, wypowiedziane przez Bożego posłańca, godne jest uważnego wysłuchania i rozważenia. Dziś zatrzymuję
        się przy nazwaniu Maryi „pełną łaski”.
    </string>
    <string name="bo_e_m_j_ojcze_niech_pocieszyciel_duch_wi_ty_kt_ry_pochodzi_od_ciebie_o_wieci_m_j_umys_i_doprowadzi_mnie_do_pe_nej_prawdy_zgodnie_z_obietnic_twego_syna1">
        Boże, mój Ojcze, niech Pocieszyciel, Duch Święty, który pochodzi od Ciebie, oświeci mój umysł i doprowadzi mnie
        do pełnej prawdy, zgodnie z obietnicą Twego Syna.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_28_anio_wszed_do_niej_i_rzek_b_d_pozdrowiona_pe_na_aski_pan_z_tob_b_ogos_awiona_jeste_mi_dzy_niewiastami">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,28): „Anioł wszedł do Niej i rzekł: Bądź pozdrowiona, pełna łaski, Pan z Tobą,
        błogosławiona jesteś między niewiastami”.
    </string>
    <string name="znaczenie_s_w_pe_na_aski_omawia_szeroko_w_jan_pawe_ii_w_encyklice_redemptoris_mater_oto_kilka_fragment_w_papieskiej_refleksji_zwiastun_m_wi_do_maryi_aski_pe_na_m_wi_za_tak_jakby_to_by_o_jej_w_a_ciwe_imi_nie_nazywa_swej_rozm_wczyni_imieniem_w_asnym_miriam_maryja_ale_w_a_nie_tym_nowym_imieniem_aski_pe_na_co_znaczy_to_imi_dlaczego_anio_tak_nazywa_dziewic_z_nazaretu">
        Znaczenie słów: „Pełna łaski” omawia szeroko św. Jan Paweł II w encyklice „Redemptoris Mater”. Oto kilka
        fragmentów papieskiej refleksji: „Zwiastun mówi do Maryi: «łaski pełna» – mówi zaś tak, jakby to było Jej
        właściwe imię. Nie nazywa swej rozmówczyni imieniem własnym «Miriam (= Maryja)», ale właśnie tym nowym imieniem:
        «łaski pełna». Co znaczy to imię? Dlaczego anioł tak nazywa Dziewicę z Nazaretu?
    </string>
    <string name="w_j_zyku_biblii_aska_oznacza_szczeg_lny_dar_kt_ry_wed_ug_nowego_testamentu_ma_swe_r_d_o_w_trynitarnym_yciu_boga_samego_boga_kt_ry_jest_mi_o_ci_por_1_j_4_8_owocem_tej_mi_o_ci_jest_wybranie_to_o_kt_rym_m_wi_list_do_efezjan_wybranie_to_jest_zatem_ze_strony_boga_odwieczn_wol_zbawienia_cz_owieka_przez_uczestnictwo_w_bo_ym_yciu_por_2_p_1_4_w_chrystusie_jest_zbawieniem_poprzez_uczestnictwo_w_yciu_nadprzyrodzonym_kiedy_czytamy_e_zwiastun_m_wi_do_maryi_aski_pe_na_kontekst_ewangeliczny_w_kt_rym_zbiegaj_si_dawne_objawienia_i_obietnice_pozwala_nam_zrozumie_e_chodzi_tutaj_o_szczeg_lne_b_ogos_awie_stwo_po_r_d_wszelkich_b_ogos_awie_stw_duchowych_w_chrystusie_maryja_zajmuje_pierwsze_miejsce_w_r_d_pokornych_i_ubogich_pana_kt_rzy_z_ufno_ci_oczekuj_od_niego_zbawienia_i_dost_puj_go_rm_8">
        <![CDATA[W języku Biblii «łaska» oznacza szczególny dar, który według Nowego Testamentu ma swe źródło w trynitarnym życiu Boga samego – Boga, który jest miłością (por. 1 J 4, 8). Owocem tej miłości jest wybranie – to, o którym mówi List do Efezjan. Wybranie to jest zatem ze strony Boga odwieczną wolą zbawienia człowieka przez uczestnictwo w Bożym życiu (por. 2 P 1, 4) w Chrystusie: jest zbawieniem poprzez uczestnictwo w życiu nadprzyrodzonym [...]. Kiedy czytamy, że zwiastun mówi do Maryi «łaski pełna», kontekst ewangeliczny, w którym zbiegają się dawne objawienia i obietnice, pozwala nam zrozumieć, że chodzi tutaj o szczególne błogosławieństwo pośród wszelkich «błogosławieństw duchowych w Chrystusie» [...]. Maryja «zajmuje pierwsze miejsce wśród pokornych i ubogich Pana, którzy z ufnością oczekują od Niego zbawienia i dostępują go»” (RM 8).]]></string>
    <string name="wraz_z_maryj_pe_n_aski_zwracam_si_do_ojca_i_rozwa_am_jego_odwieczny_plan_zbawienia_zrealizowany_w_chrystusie_wielbi_boga_w_tr_jcy_wi_tej_jedynego">
        Wraz z Maryją, pełną łaski, zwracam się do Ojca i rozważam Jego odwieczny plan zbawienia, zrealizowany w
        Chrystusie. Wielbię Boga w Trójcy Świętej Jedynego.
    </string>
    <string name="mi_osierny_bo_e_pom_mi_za_przyk_adem_maryi_w_pe_ni_otworzy_si_na_twoje_niezwyk_e_dary_abym_na_moj_miar_do_wiadcza_r_wnie_pe_ni_twojego_obdarowania">
        Miłosierny Boże, pomóż mi, za przykładem Maryi, w pełni otworzyć się na Twoje niezwykłe dary, abym na moją miarę
        doświadczał również pełni Twojego obdarowania.
    </string>
    <string name="dzie_7_pan_z_tob1">DZIEŃ 7. Pan z Tobą</string>
    <string name="anio_m_wi_do_maryi_pan_z_tob_pe_nia_aski_kt_r_cieszy_a_si_maryja_oznacza_a_szczeg_ln_obecno_boga_w_jej_yciu">
        Anioł mówi do Maryi: „Pan z Tobą”. Pełnia łaski, którą cieszyła się Maryja, oznaczała szczególną obecność Boga w
        Jej życiu.”.
    </string>
    <string name="w_starym_testamencie_b_g_wielokrotnie_zwraca_si_do_swoich_wybranych_s_owami_ja_jestem_z_tob_prorok_jeremiasz_us_ysza_zapewnienie_1_8_18_19_nie_l_kaj_si_ich_bo_jestem_z_tob_by_ci_chroni_wyrocznia_pana_oto_ja_czyni_ci_dzisiaj_twierdz_warown_kolumn_elazn_i_murem_spi_owym_przeciw_ca_ej_ziemi_przeciw_kr_lom_judzkim_i_ich_przyw_dcom_ich_kap_anom_i_ludowi_tej_ziemi_b_d_walczy_przeciw_tobie_ale_nie_zdo_aj_ci_zwyci_y_gdy_ja_jestem_z_tob_wyrocznia_pana_by_ci_ochrania_podobne_zapewnienie_s_yszeli_inni_prorocy">
        W Starym Testamencie Bóg wielokrotnie zwracał się do swoich wybranych słowami: „Ja jestem z Tobą”. Prorok
        Jeremiasz usłyszał zapewnienie (1,8.18-19): „Nie lękaj się ich, bo jestem z tobą, by cię chronić - wyrocznia
        Pana. Oto Ja czynię cię dzisiaj twierdzą warowną, kolumną żelazną i murem spiżowym przeciw całej ziemi, przeciw
        królom judzkim i ich przywódcom, ich kapłanom i ludowi tej ziemi. Będą walczyć przeciw tobie, ale nie zdołają
        cię zwyciężyć, gdyż Ja jestem z tobą - wyrocznia Pana - by cię ochraniać”. Podobne zapewnienie słyszeli inni
        prorocy.
    </string>
    <string name="b_g_kt_ry_powo_uje_i_powierza_cz_owiekowi_okre_lone_zadania_ofiarowuje_mu_r_wnie_dar_swojej_szczeg_lnej_obecno_ci_i_opieki_r_wnie_maryja_w_chwili_zwiastowania_s_yszy_zapewnienie_e_b_g_jest_z_ni_uczestnicy_eucharystii_s_ysz_a_cztery_razy_s_owa_kt_re_wypowiada_kap_an_pan_z_wami_rozwa_aj_c_tajemnic_r_a_ca_chc_z_maryj_jeszcze_g_biej_do_wiadczy_obecno_ci_pana">
        Bóg, który powołuje i powierza człowiekowi określone zadania, ofiarowuje mu również dar swojej szczególnej
        obecności i opieki. Również Maryja w chwili zwiastowania słyszy zapewnienie, że Bóg jest z Nią. Uczestnicy
        Eucharystii słyszą aż cztery razy słowa, które wypowiada kapłan: „Pan z wami”. Rozważając tajemnicę różańca chcę
        z Maryją jeszcze głębiej doświadczyć obecności Pana.
    </string>
    <string name="wiadomo_obecno_ci_boga_jest_szczeg_lnie_intensywna_w_czasie_modlitwy_wtedy_rozmawiam_z_bogiem_stoj_lub_kl_cz_przed_nim_wpatruj_si_oczyma_wiary_w_niego_ta_prawda_przenika_jeszcze_bardziej_moj_dzisiejsz_modlitw">
        Świadomość obecności Boga jest szczególnie intensywna w czasie modlitwy. Wtedy rozmawiam z Bogiem, stoję lub
        klęczę przed Nim. Wpatruję się oczyma wiary w Niego. Ta prawda przenika jeszcze bardziej moją dzisiejszą
        modlitwę.
    </string>
    <string name="nie_pozw_l_panie_abym_kiedykolwiek_zapomnia_o_twojej_obecno_ci_przy_mnie_wierz_e_jeste_ze_mn_w_ka_dej_chwili_prosz_ci_o_ten_dar_tak_e_dla_wszystkich_moich_braci_i_si_str">
        Nie pozwól, Panie, abym kiedykolwiek zapomniał o Twojej obecności przy mnie. Wierzę, że jesteś ze mną w każdej
        chwili. Proszę Cię o ten dar także dla wszystkich moich braci i sióstr.
    </string>
    <string name="dzie_8_nie_b_j_si_maryjo1">DZIEŃ 8. Nie bój się Maryjo</string>
    <string name="cho_maryja_by_a_pe_na_aski_i_do_wiadcza_a_szczeg_lnej_obecno_ci_pana_w_swoim_yciu_to_jednak_w_chwili_zwiastowania_s_yszy_s_owa_nie_b_j_si_widocznie_l_k_wkrada_si_do_jej_serca">
        Choć Maryja była pełna łaski i doświadczała szczególnej obecności Pana w swoim życiu, to jednak w chwili
        Zwiastowania słyszy słowa: „Nie bój się”. Widocznie lęk wkradał się do Jej serca.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_29_30_maryja_zmiesza_a_si_na_te_s_owa_i_rozwa_a_a_co_mia_oby_znaczy_to_pozdrowienie_lecz_anio_rzek_do_niej_nie_b_j_si_maryjo_znalaz_a_bowiem_ask_u_boga">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,29-30): „Maryja zmieszała się na te słowa i rozważała, co miałoby znaczyć to
        pozdrowienie. Lecz anioł rzekł do Niej: «Nie bój się, Maryjo, znalazłaś bowiem łaskę u Boga”.
    </string>
    <string name="gdy_cz_owiek_jest_zaskoczony_czym_nowym_i_wielkim_zazwyczaj_prze_ywa_chwile_zmieszania_i_niepewno_ci_maryja_jest_niew_tpliwie_zdumiona_widokiem_anio_a_i_us_yszanymi_s_owami_ewangelista_m_wi_e_by_a_zmieszana_w_innych_t_umaczeniach_czytamy_e_by_a_zatrwo_ona_potrzebne_wi_c_by_o_wyja_nienie_potrzebne_by_y_r_wnie_s_owa_nie_b_j_si">
        Gdy człowiek jest zaskoczony czymś nowym i wielkim, zazwyczaj przeżywa chwile zmieszania i niepewności. Maryja
        jest niewątpliwie zdumiona widokiem Anioła i usłyszanymi słowami. Ewangelista mówi, że była „zmieszana”. W
        innych tłumaczeniach czytamy, że była „zatrwożona”. Potrzebne więc było wyjaśnienie. Potrzebne były również
        słowa: „Nie bój się”.
    </string>
    <string name="stajemy_tu_wobec_tajemnicy_powo_ania_jest_ono_czym_wielkim_gdy_pochodzi_od_samego_boga_i_jest_zaproszeniem_do_udzia_u_w_realizacji_jego_zbawczego_planu_wobec_ludzi_ka_dy_powo_any_do_wiadcza_w_swoim_yciu_w_tpliwo_ci_i_niepokoj_w_zagro_e_i_l_k_w_chrystus_wielokrotnie_m_wi_do_aposto_w_nie_l_kajcie_si_s_owa_te_powtarza_od_pocz_tku_swego_pontyfikatu_w_jan_pawe_ii">
        Stajemy tu wobec tajemnicy powołania. Jest ono czymś wielkim, gdyż pochodzi od samego Boga i jest zaproszeniem
        do udziału w realizacji Jego zbawczego planu wobec ludzi. Każdy powołany doświadcza w swoim życiu wątpliwości i
        niepokojów, zagrożeń i lęków. Chrystus wielokrotnie mówił do Apostołów: „Nie lękajcie się”. Słowa te powtarzał
        od początku swego pontyfikatu św. Jan Paweł II.
    </string>
    <string name="wszyscy_kt_rzy_g_boko_prze_ywaj_modlitw_m_wi_e_do_wiadczaj_r_wnie_uspokojenia_bo_y_pok_j_pokonuje_l_k_i_pomna_a_zaufanie_do_boga_kt_ry_daj_c_powo_anie_daje_te_si_y_do_jego_wype_nienia_w_ten_wiat_pokoju_pragn_g_biej_wej_w_dzisiejszej_modlitwie_r_a_cowej">
        Wszyscy, którzy głęboko przeżywają modlitwę, mówią, że doświadczają również uspokojenia. Boży pokój pokonuje lęk
        i pomnaża zaufanie do Boga, który dając powołanie, daje też siły do jego wypełnienia. W ten świat pokoju pragnę
        głębiej wejść w dzisiejszej modlitwie różańcowej.
    </string>
    <string name="pom_mi_panie_pokonywa_wszelkie_l_ki_mojego_ycia_bro_mnie_przez_nerwowo_ci_brakiem_zaufania_do_ciebie_zapomnieniem_o_twojej_obecno_ci_pom_mnie_i_wszystkim_ludziom_us_ysze_twoje_s_owa_nie_l_kajcie_si">
        Pomóż mi, Panie, pokonywać wszelkie lęki mojego życia. Broń mnie przez nerwowością, brakiem zaufania do Ciebie,
        zapomnieniem o Twojej obecności. Pomóż mnie i wszystkim ludziom usłyszeć Twoje słowa: „Nie lękajcie się”.
    </string>
    <string name="dzie_9_poczniesz_i_porodzisz_syna1">DZIEŃ 9. Poczniesz i porodzisz Syna</string>
    <string name="po_raz_kolejny_wracam_do_nazareta_skiego_domu_gdzie_maryja_rozmawia_z_anio_em_nie_jestem_tylko_biernym_obserwatorem_s_owa_anio_a_dotycz_nie_tylko_maryi_lecz_s_przes_aniem_dla_wszystkich_ludzi_postawa_maryi_jest_przyk_adem_dla_powo_anych">
        Po raz kolejny wracam do nazaretańskiego domu, gdzie Maryja rozmawia z Aniołem. Nie jestem tylko biernym
        obserwatorem. Słowa Anioła dotyczą nie tylko Maryi, lecz są przesłaniem dla wszystkich ludzi. Postawa Maryi jest
        przykładem dla powołanych.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_31_33_anio_rzek_do_maryi_oto_poczniesz_i_porodzisz_syna_kt_remu_nadasz_imi_jezus_b_dzie_on_wielki_i_b_dzie_nazwany_synem_najwy_szego_a_pan_b_g_da_mu_tron_jego_praojca_dawida_b_dzie_panowa_nad_domem_jakuba_na_wieki_a_jego_panowaniu_nie_b_dzie_ko_ca">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,31-33): „Anioł rzekł do Maryi: Oto poczniesz i porodzisz Syna, któremu nadasz
        imię Jezus. Będzie On wielki i będzie nazwany Synem Najwyższego, a Pan Bóg da Mu tron Jego praojca, Dawida.
        Będzie panował nad domem Jakuba na wieki, a Jego panowaniu nie będzie końca”.
    </string>
    <string name="powo_anie_maryi_dotyczy_jezusa_kt_ry_jest_synem_najwy_szego_ma_zosta_jego_matk_jako_matka_b_dzie_przez_ca_e_ycie_odkrywa_kim_jest_jej_syn_s_owa_kt_re_s_yszy_od_anio_a_b_d_nabiera_coraz_g_bszego_znaczenia_w_miar_up_ywu_lat_i_wype_niania_przez_jezusa_jego_misji_nadane_mu_zostanie_imi_b_dzie_nazywa_boga_ojcem_objawi_swoj_wielko_obejmie_panowanie_nad_domem_jakuba">
        Powołanie Maryi dotyczy Jezusa, który jest Synem Najwyższego. Ma zostać Jego Matką. Jako Matka będzie przez całe
        życie odkrywać, kim jest Jej Syn. Słowa, które słyszy od Anioła, będą nabierać coraz głębszego znaczenia w miarę
        upływu lat i wypełniania przez Jezusa Jego misji. Nadane Mu zostanie imię, będzie nazywał Boga Ojcem, objawi
        swoją wielkość, obejmie panowanie nad domem Jakuba.
    </string>
    <string name="maryja_ma_przyj_syna_najwy_szego_w_swoje_zwyczajne_ziemskie_ycie_i_odda_si_ca_kowicie_jemu_w_powo_aniu_maryi_odnajdujemy_pierwowz_r_wszystkich_powo_a_w_ka_dym_z_nich_chodzi_najpierw_o_to_aby_przyj_syna_bo_ego_w_swoje_ycie_i_jemu_si_ca_kowicie_odda_r_ne_s_zewn_trzne_kszta_ty_powo_ania_r_norodne_s_charyzmaty_i_pos_ugi_kt_re_b_g_nam_powierza_ale_to_co_najwa_niejsze_jest_wsp_lne_jeste_my_powo_ani_do_przyj_cia_boga_w_swoje_ycie_i_zjednoczenia_z_nim_wi_zami_najg_bszej_mi_o_ci">
        Maryja ma przyjąć Syna Najwyższego w swoje zwyczajne ziemskie życie i oddać się całkowicie Jemu. W powołaniu
        Maryi odnajdujemy pierwowzór wszystkich powołań. W każdym z nich chodzi najpierw o to, aby przyjąć Syna Bożego w
        swoje życie i Jemu się całkowicie oddać. Różne są zewnętrzne kształty powołania, różnorodne są charyzmaty i
        posługi, które Bóg nam powierza, ale to, co najważniejsze, jest wspólne. Jesteśmy powołani do przyjęcia Boga w
        swoje życie i zjednoczenia z Nim więzami najgłębszej miłości.
    </string>
    <string name="codzienne_odmawianie_dziesi_tka_r_a_ca_ma_w_sobie_co_z_maryjnego_w_drowania_dzie_po_dniu_z_jezusem_wi_kszo_tych_dni_nie_wyr_nia_si_niczym_szczeg_lnym_ich_wielko_ci_pi_knem_i_nadzwyczajno_ci_jest_obecno_pana_chc_t_prawd_coraz_g_biej_prze_ywa">
        Codzienne odmawianie dziesiątka różańca ma w sobie coś z maryjnego wędrowania dzień po dniu z Jezusem. Większość
        tych dni nie wyróżnia się niczym szczególnym. Ich wielkością, pięknem i nadzwyczajnością jest obecność Pana.
        Chcę tę prawdę coraz głębiej przeżywać.
    </string>
    <string name="duchu_wi_ty_kt_ry_zachowa_e_maryj_od_grzechu_pierworodnego_i_uzdolni_e_j_do_wype_nienia_zada_matki_syna_bo_ego_udziel_i_mnie_swojej_aski_aby_wiernie_wype_ni_w_asne_powo_anie_prosz_o_ten_dar_tak_e_dla_moich_braci_i_si_str">
        Duchu Święty, który zachowałeś Maryję od grzechu pierworodnego i uzdolniłeś Ją do wypełnienia zadań Matki Syna
        Bożego, udziel i mnie swojej łaski, aby wiernie wypełnił własne powołanie. Proszę o ten dar także dla moich
        braci i sióstr.
    </string>
    <string name="dzie_10_duch_zst_pi_na_ciebie1">DZIEŃ 10. Duch zstąpi na Ciebie</string>
    <string name="tak_e_dzi_chc_by_z_maryj_w_jej_prze_yciu_tajemnicy_zwiastowania_ws_uchuj_si_w_jej_s_owa_i_w_odpowied_jakiej_udziela_jej_anio_gabriel">
        Także dziś chcę być z Maryją w Jej przeżyciu tajemnicy Zwiastowania. Wsłuchuję się w Jej słowa i w odpowiedź,
        jakiej udziela Jej Anioł Gabriel.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_34_37_na_to_maryja_rzek_a_do_anio_a_jak_e_si_to_stanie_skoro_nie_znam_m_a_anio_jej_odpowiedzia_duch_wi_ty_zst_pi_na_ciebie_i_moc_najwy_szego_os_oni_ci_dlatego_te_wi_te_kt_re_si_narodzi_b_dzie_nazwane_synem_bo_ym_a_oto_r_wnie_krewna_twoja_el_bieta_pocz_a_w_swej_staro_ci_syna_i_jest_ju_w_sz_stym_miesi_cu_ta_kt_ra_uchodzi_za_niep_odn_dla_boga_bowiem_nie_ma_nic_niemo_liwego">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,34-37): „Na to Maryja rzekła do anioła: «Jakże się to stanie, skoro nie znam
        męża?» Anioł Jej odpowiedział: «Duch Święty zstąpi na Ciebie i moc Najwyższego osłoni Cię. Dlatego też Święte,
        które się narodzi, będzie nazwane Synem Bożym. A oto również krewna Twoja, Elżbieta, poczęła w swej starości
        syna i jest już w szóstym miesiącu ta, która uchodzi za niepłodną. Dla Boga bowiem nie ma nic niemożliwego»”.
    </string>
    <string name="pytanie_maryi_jest_bardzo_wa_ne_ona_nie_m_wi_to_niemo_liwe_chce_tylko_wiedzie_jak_ma_si_spe_ni_zapowied_e_pocznie_i_porodzi_syna_odpowied_jest_wa_na_dla_niej_samej_i_dla_wszystkich_powo_anych_przez_boga_bo_e_plany_realizuj_si_moc_ducha_wi_tego_to_on_wkracza_w_ycie_ludzi_i_dokonuje_dzie_kt_re_przekraczaj_mo_liwo_ci_ludzkiej_natury_adne_z_powo_a_nie_jest_mo_liwe_do_zrealizowania_tylko_ludzkimi_si_ami_jest_w_nich_bowiem_obecne_co_co_si_ga_poza_ziemi_pochodzi_z_nieba_i_do_nieba_prowadzi_umocnieni_duchem_wi_tym_chrze_cijanie_podejmuj_dzie_a_kt_re_ich_przerastaj_najwa_niejsze_z_nich_to_d_enie_do_wi_to_ci_do_pe_nego_zjednoczenia_z_bogiem_do_pokonania_grzechu_w_swoim_yciu_w_maryi_to_dzie_o_dokona_o_si_w_spos_b_doskona_y_my_za_do_tej_doskona_o_ci_d_ymy">
        Pytanie Maryi jest bardzo ważne. Ona nie mówi: „To niemożliwe”. Chce tylko wiedzieć, jak ma się spełnić
        zapowiedź, że pocznie i porodzi Syna. Odpowiedź jest ważna dla Niej samej i dla wszystkich powołanych przez
        Boga. Boże plany realizują się mocą Ducha Świętego. To On wkracza w życie ludzi i dokonuje dzieł, które
        przekraczają możliwości ludzkiej natury. Żadne z powołań nie jest możliwe do zrealizowania tylko ludzkimi
        siłami. Jest w nich bowiem obecne coś, co sięga poza ziemię. Pochodzi z nieba i do nieba prowadzi. Umocnieni
        Duchem Świętym chrześcijanie podejmują dzieła, które ich przerastają. Najważniejsze z nich to dążenie do
        świętości, do pełnego zjednoczenia z Bogiem, do pokonania grzechu w swoim życiu. W Maryi to dzieło dokonało się
        w sposób doskonały. My zaś do tej doskonałości dążymy.
    </string>
    <string name="kiedy_rozpoczynam_modlitw_tak_e_t_r_a_cow_s_ysz_s_owa_duch_wi_ty_zst_pi_na_ciebie_tylko_w_ten_spos_b_mog_autentycznie_rozmawia_z_ojcem_i_zjednoczy_si_z_jezusem_dzi_kuj_duchowi_wi_temu_i_staram_si_podda_ca_kowicie_jego_prowadzeniu">
        Kiedy rozpoczynam modlitwę, także tę różańcową, słyszę słowa: „Duch Święty zstąpi na Ciebie”. Tylko w ten sposób
        mogę autentycznie rozmawiać z Ojcem i zjednoczyć się z Jezusem. Dziękuję Duchowi Świętemu i staram się poddać
        całkowicie Jego prowadzeniu.
    </string>
    <string name="dzie_10_rozmowa_z_anio_em_duch_zst_pi_na_ciebie">DZIEŃ 10. Rozmowa z Aniołem - Duch Zstąpi na Ciebie
    </string>
    <string name="dzie_9_rozmowa_z_anio_em_poczniesz_i_porodzisz_syna">DZIEŃ 9. Rozmowa z Aniołem Poczniesz i Porodzisz
        Syna
    </string>
    <string name="dzie_8_rozmowa_z_anio_em_nie_b_j_si_maryjo">DZIEŃ 8. Rozmowa z Aniołem - Nie Bój Się Maryjo</string>
    <string name="dzie_7_rozmowa_z_anio_em_pan_z_tob">DZIEŃ 7. Rozmowa z Aniołem - Pan z Tobą</string>
    <string name="dzie_6_rozmowa_z_anio_em_pe_na_aski">DZIEŃ 6. Rozmowa z Aniołem - Pełna Łaski</string>
    <string name="dzie_5_rozmowa_z_anio_em_anio_pa_ski">DZIEŃ 5. Rozmowa z Aniołem - Anioł Pański</string>
    <string name="dzie_4_pro_ba_o_wiat_o_i_si_y_modlitwa_do_maryi">DZIEŃ 4. Prośba o Światło i Siły - Modlitwa do
        Maryi
    </string>
    <string name="dzie_3_pro_ba_o_wiat_o_i_si_y_modlitwa_do_ducha_wi_tego">DZIEŃ 3. Prośba o Światło i Siły - Modlitwa
        do Ducha Świętego
    </string>
    <string name="dzie_2_pro_ba_o_wiat_o_i_si_y_modlitwa_do_syna">Dzień 2. Prośba o Światło i Siły Modlitwa do Syna
    </string>
    <string name="dzie_11_niech_mi_si_stanie">DZIEŃ 11. Niech mi się stanie</string>
    <string name="dzie_12_przed_za_o_eniem_wiata">DZIEŃ 12. Przed założeniem świata</string>
    <string name="dzie_13_w_starym_przymierzu">DZIEŃ 13. W Starym Przymierzu</string>
    <string name="dzie_14_pe_nia_czasu">DZIEŃ 14. Pełnia czasu</string>
    <string name="dzie_15_ca_a_pe_nia">DZIEŃ 15. Cała Pełnia</string>
    <string name="dzie_16_tajemnica_pe_ni_pe_nia_dar_w">DZIEŃ 16. Tajemnica Pełni - Pełnia Darów</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_efezjan_1_22_23_b_g_wszystko_podda_pod_jego_stopy_a_jego_samego_ustanowi_nade_wszystko_g_ow_dla_ko_cio_a_kt_ry_jest_jego_cia_em_pe_ni_tego_kt_ry_nape_nia_wszystko_wszelkimi_sposobami">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Efezjan (1,22-23): „Bóg wszystko poddał pod Jego stopy, a Jego samego ustanowił
        nade wszystko Głową dla Kościoła, który jest Jego Ciałem, Pełnią Tego, który napełnia wszystko wszelkimi
        sposobami”.
    </string>
    <string name="w_pawe_wyja_nia_e_chrystus_wszelkimi_sposobami_nape_nia_swoje_mistyczne_cia_o_czyli_ko_ci_jest_to_wsp_lnota_kt_ra_cieszy_si_pe_ni_obecno_ci_chrystusa">
        Św. Paweł wyjaśnia, że Chrystus wszelkimi sposobami napełnia swoje mistyczne Ciało, czyli Kościół. Jest to
        wspólnota, która cieszy się Pełnią obecności Chrystusa.
    </string>
    <string name="rozwa_am_to_misterium_z_perspektywy_tajemnicy_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie_w_chwili_wcielenia_syna_bo_ego_nie_ma_jeszcze_ko_cio_a_w_znaczeniu_konkretnej_wsp_lnoty_os_b_ale_yje_ju_ten_kt_ry_jest_g_ow_ko_cio_a_i_z_kt_rego_przebitego_boku_narodzi_si_ko_ci">
        Rozważam to misterium z perspektywy tajemnicy Zwiastowania Najświętszej Maryi Pannie. W chwili Wcielenia Syna
        Bożego nie ma jeszcze Kościoła w znaczeniu konkretnej wspólnoty osób, ale żyje już Ten, który jest Głową
        Kościoła i z którego przebitego boku narodzi się Kościół.
    </string>
    <string name="u_pocz_tku_tej_drogi_w_chwili_pocz_cia_jezusa_darem_pe_ni_cieszy_si_maryja_ona_jest_pe_na_aski_pe_na_ducha_wi_tego_pe_na_obecno_ci_boga_uosabia_to_co_ma_si_sta_udzia_em_ca_ego_ko_cio_a_i_ku_czemu_zmierza_ka_dy_ochrzczony_r_wnie_do_mnie_odnosz_si_s_owa_w_paw_a_chrystus_nape_nia_wszystko_a_wi_c_tak_e_mnie_wszelkimi_sposobami_czy_w_to_wierz_czy_chc_przyj_tak_wielkie_bogactwo_aski_e_mo_na_je_opisa_tylko_s_owem_pe_nia">
        U początku tej drogi, w chwili poczęcia Jezusa, darem pełni cieszy się Maryja. Ona jest pełna łaski, pełna Ducha
        Świętego, pełna obecności Boga. Uosabia to, co ma się stać udziałem całego Kościoła i ku czemu zmierza każdy
        ochrzczony. Również do mnie odnoszą się słowa św. Pawła: Chrystus „napełnia wszystko, a więc także mnie,
        wszelkimi sposobami”. Czy w to wierzę? Czy chcę przyjąć tak wielkie bogactwo łaski, że można je opisać tylko
        słowem „pełnia”?
    </string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_kolosan_1_19_20_2_9_zechcia_bowiem_b_g_aby_w_nim_zamieszka_a_ca_a_pe_nia_i_aby_przez_niego_zn_w_pojedna_wszystko_z_sob_przez_niego_i_to_co_na_ziemi_i_to_co_w_niebiosach_wprowadziwszy_pok_j_przez_krew_jego_krzy_a_w_nim_bowiem_mieszka_ca_a_pe_nia_b_stwo_na_spos_b_cia_a">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Kolosan (1,19-20. 2,9): „Zechciał bowiem Bóg, aby w Nim zamieszkała cała Pełnia, i
        aby przez Niego znów pojednać wszystko z sobą: przez Niego - i to, co na ziemi, i to, co w niebiosach,
        wprowadziwszy pokój przez krew Jego krzyża. W Nim bowiem mieszka cała Pełnia: Bóstwo, na sposób ciała”.
    </string>
    <string name="kiedy_w_chrystusie_zamieszka_a_ca_a_pe_nia_b_stwo_na_spos_b_cia_a_nie_mamy_w_tpliwo_ci_e_chrystus_zjednoczy_w_sobie_pe_ni_b_stwa_z_pe_ni_cz_owiecze_stwa_w_pierwszej_chwili_swego_pocz_cia_cho_w_pocz_tkowym_okresie_ziemskiego_ycia_jego_ludzkie_cia_o_dopiero_si_formowa_o_w_onie_matki_to_jednak_od_pocz_tku_mieszka_a_w_nim_ca_a_pe_nia_b_stwo_na_spos_b_cia_a">
        Kiedy w Chrystusie zamieszkała „cała Pełnia, Bóstwo na sposób ciała”? Nie mamy wątpliwości, że Chrystus
        zjednoczył w sobie pełnię Bóstwa z pełnią Człowieczeństwa w pierwszej chwili swego poczęcia. Choć w początkowym
        okresie ziemskiego życia Jego ludzkie ciało dopiero się formowało w łonie Matki, to jednak od początku
        „mieszkała w Nim cała Pełnia: Bóstwo na sposób ciała”.
    </string>
    <string name="odmawiaj_c_dziesi_tek_r_a_ca_chc_wyzna_wiar_w_t_prawd_i_w_tej_wierze_si_umocni_chc_odda_cze_jezusowi_ju_w_pierwszej_chwili_jego_ziemskiej_w_dr_wki_gdy_jest_jeszcze_ma_y_i_niewidoczny_jak_ka_de_pocz_te_dziecko_chc_wyzna_e_w_momencie_w_kt_rym_b_g_sta_si_cz_owiekiem_wszystko_na_wiecie_si_zmieni_o_zmieni_o_si_przez_sam_fakt_obecno_ci_boga_w_ludzkiej_postaci_ludzie_jeszcze_o_tym_nie_wiedzieli_ale_cud_wcielenia_ju_si_dokona">
        Odmawiając dziesiątek różańca chcę wyznać wiarę w tę prawdę i w tej wierze się umocnić. Chcę oddać cześć
        Jezusowi już w pierwszej chwili Jego ziemskiej wędrówki, gdy jest jeszcze mały i niewidoczny jak każde poczęte
        dziecko. Chcę wyznać, że w momencie, w którym Bóg stał się Człowiekiem, wszystko na świecie się zmieniło.
        Zmieniło się przez sam fakt obecności Boga w ludzkiej postaci. Ludzie jeszcze o tym nie wiedzieli, ale cud
        Wcielenia już się dokonał.
    </string>
    <string name="n">...</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_galat_w_4_4_5_gdy_nadesz_a_pe_nia_czasu_zes_a_b_g_syna_swego_zrodzonego_z_niewiasty_zrodzonego_pod_prawem_aby_wykupi_tych_kt_rzy_podlegali_prawu_aby_my_mogli_otrzyma_przybrane_synostwo">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Galatów (4,4-5): „Gdy nadeszła pełnia czasu, zesłał Bóg Syna swego, zrodzonego z
        niewiasty, zrodzonego pod Prawem, aby wykupił tych, którzy podlegali Prawu, abyśmy mogli otrzymać przybrane
        synostwo”.
    </string>
    <string name="ojciec_wi_ty_jan_pawe_ii_od_tych_w_a_nie_s_w_rozpoczyna_swoj_encyklik_o_redemptoris_mater_s_to_wi_c_szczeg_lnie_wa_ne_s_owa_do_kt_rych_warto_wraca_ta_pe_nia_pisze_ojciec_wi_ty_wskazuje_na_wyznaczony_odwiecznie_moment_w_kt_rym_ojciec_pos_a_syna_swego_aby_ka_dy_kto_w_niego_wierzy_nie_zgin_ale_mia_ycie_wieczne_j_3_16_oznacza_ona_b_ogos_awion_chwil_w_kt_rej_s_owo_kt_re_by_o_u_boga_sta_o_si_cia_em_i_zamieszka_o_w_r_d_nas_j_1_1_14_staj_c_si_naszym_bratem_rm_1">
        <![CDATA[Ojciec Święty Jan Paweł II od tych właśnie słów rozpoczyna swoją encyklikę o „Redemptoris Mater”. Są to więc szczególnie ważne słowa, do których warto wracać. „Ta «pełnia» – pisze Ojciec Święty – wskazuje na wyznaczony odwiecznie moment, w którym Ojciec posłał Syna swego, «aby każdy, kto w Niego wierzy, nie zginął, ale miał życie wieczne» (J 3,16). Oznacza ona błogosławioną chwilę, w której Słowo, które było u Boga, «stało się ciałem i zamieszkało wśród nas» (J 1,1.14), stając się naszym bratem” (RM 1).]]></string>
    <string name="wszystko_co_ziemia_mog_a_przygotowa_na_przyj_cie_mesjasza_zosta_o_dokonane_wszystko_w_historii_zbawienia_co_mia_o_poprzedza_przewidziany_odwiecznie_przez_boga_moment_wcielenia_wype_ni_o_si_nadszed_moment_najwa_niejszy_w_historii_syn_bo_y_staje_si_cz_owiekiem_wszechmocny_b_g_przyjmuje_ludzk_posta_prawda_ta_rodzi_pe_ni_mojego_zdumienia_zachwytu_i_wdzi_czno_ci_rozwa_am_j_z_maryj">
        Wszystko, co ziemia mogła przygotować na przyjście Mesjasza, zostało dokonane. Wszystko w historii zbawienia, co
        miało poprzedzać przewidziany odwiecznie przez Boga moment Wcielenia, wypełniło się. Nadszedł moment
        najważniejszy w historii. Syn Boży staje się człowiekiem. Wszechmocny Bóg przyjmuje ludzką postać. Prawda ta
        rodzi pełnię mojego zdumienia, zachwytu i wdzięczności. Rozważam ją z Maryją.
    </string>
    <string name="dzie_13_tajemnica_pe_ni_w_starym_przymierzu">Dzień 13. Tajemnica Pełni w Starym Przymierzu</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_24_25_27_jezus_rzek_do_nich_o_nierozumni_jak_nieskore_s_wasze_serca_do_wierzenia_we_wszystko_co_powiedzieli_prorocy_czy_mesjasz_nie_mia_tego_cierpie_aby_wej_do_swej_chwa_y_i_zaczynaj_c_od_moj_esza_poprzez_wszystkich_prorok_w_wyk_ada_im_co_we_wszystkich_pismach_odnosi_o_si_do_niego">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (24, 25-27): „Jezus rzekł do nich: «O nierozumni, jak nieskore są wasze serca do
        wierzenia we wszystko, co powiedzieli prorocy! Czyż Mesjasz nie miał tego cierpieć, aby wejść do swej chwały?» I
        zaczynając od Mojżesza poprzez wszystkich proroków wykładał im, co we wszystkich Pismach odnosiło się do Niego”.
    </string>
    <string name="wszystko_co_dokona_o_si_w_dziele_stworzenia_jest_ukierunkowane_na_chrystusa_wszystko_tak_e_co_dokona_o_si_w_starym_testamencie_nabiera_w_a_ciwego_znaczenia_w_chrystusie_historia_narodu_wybranego_na_ka_dym_jej_etapie_zapowiada_i_przygotowuje_dzie_o_zbawienia_kt_rego_dokona_oczekiwany_mesjasz">
        Wszystko, co dokonało się w dziele stworzenia, jest ukierunkowane na Chrystusa. Wszystko także, co dokonało się
        w Starym Testamencie nabiera właściwego znaczenia w Chrystusie. Historia narodu wybranego, na każdym jej etapie,
        zapowiada i przygotowuje dzieło zbawienia, którego dokona oczekiwany Mesjasz.
    </string>
    <string name="pobo_ni_izraelici_z_wiar_oczekiwali_spe_nienia_obietnic_pana_nikt_jednak_tak_na_niego_nie_czeka_i_tak_go_nie_wygl_da_jak_maryja_ona_by_a_pewnego_rodzaju_uciele_nieniem_tego_t_sknego_wyczekiwania_mesjasza_niezachwianie_wierzy_a_e_b_g_prowadzi_sw_j_lud_i_spe_nia_swoje_obietnice_rozwa_aj_c_dziesi_tek_r_a_ca_chc_budzi_w_sobie_pragnienie_spotkania_ze_zbawicielem_i_wiar_w_to_e_spe_nia_on_wszystkie_swoje_obietnice">
        Pobożni Izraelici z wiarą oczekiwali spełnienia obietnic Pana. Nikt jednak tak na Niego nie czekał i tak Go nie
        wyglądał jak Maryja. Ona była pewnego rodzaju ucieleśnieniem tego tęsknego wyczekiwania Mesjasza. Niezachwianie
        wierzyła, że Bóg prowadzi swój lud i spełnia swoje obietnice. Rozważając dziesiątek różańca chcę budzić w sobie
        pragnienie spotkania ze Zbawicielem i wiarę w to, że spełnia On wszystkie swoje obietnice.
    </string>
    <string name="dzie_12_tajemnica_pe_ni_przed_za_o_eniem_wiata">Dzień 12. Tajemnica Pełni - Przed Założeniem Świata
    </string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_efezjan_1_3_6_niech_b_dzie_b_ogos_awiony_b_g_i_ojciec_pana_naszego_jezusa_chrystusa_kt_ry_nape_ni_nas_wszelkim_b_ogos_awie_stwem_duchowym_na_wy_ynach_niebieskich_w_chrystusie_w_nim_bowiem_wybra_nas_przez_za_o_eniem_wiata_aby_my_byli_wi_ci_i_nieskalani_przed_jego_obliczem_z_mi_o_ci_przeznaczy_nas_dla_siebie_jako_przybranych_syn_w_przez_jezusa_chrystusa_wed_ug_postanowienia_swej_woli_ku_chwale_majestatu_swej_aski_kt_r_obdarzy_nas_w_umi_owanym">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Efezjan (1,3-6): „Niech będzie błogosławiony Bóg i Ojciec Pana naszego Jezusa
        Chrystusa; który napełnił nas wszelkim błogosławieństwem duchowym na wyżynach niebieskich – w Chrystusie. W Nim
        bowiem wybrał nas przez założeniem świata, abyśmy byli święci i nieskalani przed Jego obliczem. Z miłości
        przeznaczył nas dla siebie jako przybranych synów przez Jezusa Chrystusa, według postanowienia swej woli, ku
        chwale majestatu swej łaski, którą obdarzył nas w Umiłowanym”.
    </string>
    <string name="w_pawe_wyja_nia_e_wydarzenia_kt_re_dokona_y_si_w_czasie_zwiastowania_i_wszystkie_inne_dotycz_ce_ludzkiego_ycia_maj_swoje_r_d_o_w_mi_o_ci_ojca_syna_i_ducha_wi_tego_prowadzeni_przez_aposto_a_kierujemy_nasz_my_l_daleko_poza_granice_ziemskiego_czasu_w_stron_wieczno_ci_boga_ju_wtedy_zanim_wiat_zosta_stworzony_ka_dy_cz_owiek_by_w_my_li_i_w_sercu_boga_istnienie_ka_dego_cz_owieka_i_ka_dego_bytu_jest_zwi_zane_z_chrystusem_w_chrystusie_zostali_my_wybrani_rozwa_aj_c_tajemnic_r_a_cow_kieruj_my_l_ku_chrystusowi_w_kt_rym_istniej_i_w_kt_rym_zosta_em_wybrany">
        Św. Paweł wyjaśnia, że wydarzenia, które dokonały się w czasie Zwiastowania i wszystkie inne, dotyczące
        ludzkiego życia, mają swoje źródło w miłości Ojca, Syna i Ducha Świętego. Prowadzeni przez Apostoła kierujemy
        naszą myśl daleko, poza granice ziemskiego czasu, w stronę wieczności Boga. Już wtedy, zanim świat został
        stworzony, każdy człowiek był w myśli i w Sercu Boga. Istnienie każdego człowieka i każdego bytu jest związane z
        Chrystusem. W Chrystusie zostaliśmy wybrani. Rozważając tajemnicę różańcową kieruję myśl ku Chrystusowi, w
        którym istnieję i w którym zostałem wybrany.
    </string>
    <string name="w_pierwszym_tygodniu_medytacji_nad_tajemnic_wcielenia_syna_bo_ego_rozwa_a_em_teksty_zapisane_w_ewangelii_w_ukasza_dzi_ki_nim_wiem_jak_wygl_da_a_rozmowa_maryi_z_anio_em_zako_czy_a_si_ona_s_owami_maryi_niech_mi_si_stanie_wed_ug_twego_s_owa_wierz_e_to_by_w_a_nie_moment_pocz_cia_jezusa_moc_ducha_wi_tego">
        W pierwszym tygodniu medytacji nad tajemnicą Wcielenia Syna Bożego rozważałem teksty zapisane w Ewangelii św.
        Łukasza. Dzięki nim wiem, jak wyglądała rozmowa Maryi z Aniołem. Zakończyła się ona słowami Maryi: „Niech mi się
        stanie według twego słowa”. Wierzę, że to był właśnie moment poczęcia Jezusa mocą Ducha Świętego.
    </string>
    <string name="chc_to_misterium_coraz_lepiej_poznawa_rozwa_aj_c_wraz_z_odmawianiem_dziesi_tka_r_a_ca_teksty_w_paw_a_chodzi_g_wnie_o_te_fragmenty_w_kt_rych_aposto_m_wi_o_pe_ni_czas_w_w_kt_rej_syn_bo_y_przyszed_na_ziemi_oraz_o_pe_ni_dar_w_kt_ra_jest_w_chrystusie_s_owo_pe_nia_jest_stale_na_moich_ustach_powtarzam_je_gdy_m_wi_zdrowa_maryjo_aski_pe_na_tu_s_owo_to_odnosi_si_do_maryi_ale_w_pawe_odnosi_je_g_wnie_do_chrystusa_te_teksty_pragn_rozwa_a">
        Chcę to misterium coraz lepiej poznawać rozważając wraz z odmawianiem dziesiątka różańca, teksty św. Pawła.
        Chodzi głównie o te fragmenty, w których Apostoł mówi o Pełni czasów, w której Syn Boży przyszedł na ziemię oraz
        o Pełni darów, która jest w Chrystusie. Słowo „pełnia” jest stale na moich ustach. Powtarzam je, gdy mówię:
        „Zdrowaś Maryjo, łaskiś pełna”. Tu słowo to odnosi się do Maryi, ale św. Paweł odnosi je głównie do Chrystusa.
        Te teksty pragnę rozważać.
    </string>
    <string name="teraz_zamieszczone_s_tylko_teksty_biblijne_i_rozwa_ania_na_poszczeg_lne_dni_wszystkie_inne_cz_ci_sk_adaj_ce_si_na_prze_ycie_r_a_cowej_tajemnicy_modlitwa_wst_pna_odm_wienie_dziesi_tka_r_a_ca_przedstawienie_bogu_intencji_modlitewnych_modlitwa_dzi_kczynna_s_pozostawione_tw_rczej_inwencji_os_b_korzystaj_cych_z_tych_pomocy">
        Teraz zamieszczone są tylko teksty biblijne i rozważania na poszczególne dni. Wszystkie inne części, składające
        się na przeżycie różańcowej tajemnicy (modlitwa wstępna, odmówienie dziesiątka różańca, przedstawienie Bogu
        intencji modlitewnych, modlitwa dziękczynna) są pozostawione twórczej inwencji osób korzystających z tych
        pomocy.
    </string>
    <string name="dzie_11_rozmowa_z_anio_em_niech_mi_si_stanie">Dzień 11. Rozmowa z Aniołem - Niech Mi Się Stanie
    </string>
    <string name="r_a_cowa_modlitwa_w_minionym_tygodniu_odwo_ywa_a_si_do_ewangelicznego_opisu_rozmowy_maryi_z_anio_em_dzi_jej_zako_czenie_to_s_owa_maryi_wyra_aj_ce_gotowo_przyj_cia_wszystkiego_co_b_g_jej_proponuje_i_daje">
        Różańcowa modlitwa w minionym tygodniu odwoływała się do ewangelicznego opisu rozmowy Maryi z Aniołem. Dziś jej
        zakończenie. To słowa Maryi wyrażające gotowość przyjęcia wszystkiego, co Bóg Jej proponuje i daje.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_38_na_to_rzek_a_maryja_oto_ja_s_u_ebnica_pa_ska_niech_mi_si_stanie_wed_ug_twego_s_owa_wtedy_odszed_od_niej_anio">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,38): „Na to rzekła Maryja: «Oto Ja służebnica Pańska, niech Mi się stanie
        według twego słowa!» Wtedy odszedł od Niej anioł”.
    </string>
    <string name="w_jan_pawe_ii_wyja_niaj_c_s_owa_maryi_pisze_przy_zwiastowaniu_maryja_okazuj_c_pos_usze_stwo_wiary_temu_kt_ry_przemawia_do_niej_s_owami_swego_zwiastuna_poprzez_pe_n_uleg_o_rozumu_i_woli_wobec_boga_objawiaj_cego_w_pe_ni_powierzy_a_si_bogu_odpowiedzia_a_wi_c_ca_ym_swoim_ludzkim_niewie_cim_ja_zawiera_o_si_w_tej_odpowiedzi_wiary_doskona_e_wsp_dzia_anie_z_ask_bo_uprzedzaj_c_i_wspomagaj_c_oraz_doskona_a_wra_liwo_na_dzia_anie_ducha_wi_tego_kt_ry_darami_swymi_wiar_stale_udoskonala_maryja_ca_kowicie_po_wi_ci_a_sam_siebie_jako_s_u_ebnic_pa_sk_osobie_i_dzie_u_swego_syna_syna_tego_za_jak_ucz_ojcowie_pierwej_pocz_a_duchem_ni_cia_em_w_a_nie_przez_wiar_s_usznie_przeto_s_awi_maryj_el_bieta_b_ogos_awiona_jeste_kt_ra_uwierzy_a_e_spe_ni_si_s_owa_powiedziane_ci_od_pana">
        Św. Jan Paweł II wyjaśniając słowa Maryi pisze: „Przy zwiastowaniu Maryja, okazując «posłuszeństwo wiary» Temu,
        który przemawiał do Niej słowami swego zwiastuna, poprzez «pełną uległość rozumu i woli wobec Boga
        objawiającego» – w pełni powierzyła się Bogu. Odpowiedziała więc całym swoim ludzkim, niewieścim «ja». Zawierało
        się w tej odpowiedzi wiary doskonałe współdziałanie «z łaską Bożą uprzedzającą i wspomagającą» oraz doskonała
        wrażliwość na działanie Ducha Świętego, który «darami swymi wiarę stale udoskonala» [...]. Maryja «całkowicie
        poświęciła samą siebie, jako służebnicę Pańską, osobie i dziełu swego Syna». Syna tego zaś – jak uczą Ojcowie
        pierwej poczęła duchem niż ciałem: właśnie przez wiarę! Słusznie przeto sławi Maryję Elżbieta: «Błogosławiona
        jesteś, któraś uwierzyła, że spełnią się słowa powiedziane Ci od Pana»”.
    </string>
    <string name="zwracam_si_do_ojca_niebieskiego_kt_ry_wybra_maryj_na_matk_swego_syna_zwracam_si_w_dziesi_tku_r_a_ca_do_maryi_rozwa_aj_c_odpowied_jakiej_ona_udzieli_a_bogu_uwie_czeniem_tego_prze_ycia_jest_piew_uwielbienia_chwa_a_ojcu">
        Zwracam się do Ojca niebieskiego, który wybrał Maryję na Matkę swego Syna. Zwracam się w dziesiątku różańca do
        Maryi rozważając odpowiedź, jakiej Ona udzieliła Bogu. Uwieńczeniem tego przeżycia jest śpiew uwielbienia:
        „Chwała Ojcu...”.
    </string>
    <string name="umocnij_mnie_panie_abym_za_przyk_adem_maryi_zawsze_ukazywa_ci_pos_usze_stwo_wiary_niech_sp_ynie_na_mnie_i_na_wszystkich_ludzi_b_ogos_awie_stwo_przeznaczone_dla_tych_kt_rzy_uwierzyli">
        Umocnij mnie, Panie, abym za przykładem Maryi zawsze ukazywał Ci posłuszeństwo wiary. Niech spłynie na mnie i na
        wszystkich ludzi błogosławieństwo przeznaczone dla tych, którzy uwierzyli.
    </string>
    <string name="dzie_15_tajemnica_pe_ni_ca_a_pe_nia">Dzień 15. Tajemnica Pełni - Cała Pełnia</string>
    <string name="dzie_14_tajemnica_pe_ni_pe_nia_czasu">Dzień 14. Tajemnica Pełni - Pełnia Czasu</string>
    <string name="dzie_17_tajemnica_pe_ni_nape_nieni_pe_ni">DZIEŃ 17. Tajemnica Pełni - Napełnieni Pełnią</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_efezjan_3_17_19_niech_chrystus_zamieszka_przez_wiar_w_waszych_sercach_aby_cie_w_mi_o_ci_wkorzenieni_i_ugruntowani_wraz_ze_wszystkimi_wi_tymi_zdo_ali_ogarn_duchem_czym_jest_szeroko_d_ugo_wysoko_i_g_boko_i_pozna_mi_o_chrystusa_przewy_szaj_c_wszelk_wiedz_aby_cie_zostali_nape_nieni_ca_pe_ni_bo">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Efezjan (3,17-19): „Niech Chrystus zamieszka przez wiarę w waszych sercach;
        abyście w miłości wkorzenieni i ugruntowani, wraz ze wszystkimi świętymi zdołali ogarnąć duchem, czym jest
        Szerokość, Długość, Wysokość i Głębokość, i poznać miłość Chrystusa, przewyższającą wszelką wiedzę, abyście
        zostali napełnieni całą Pełnią Bożą”.
    </string>
    <string name="jeszcze_raz_wracam_do_tematu_kt_ry_mi_towarzyszy_przez_ca_y_tydzie_ledz_my_l_w_paw_a_i_dostrzegam_r_wnie_jego_trud_opisania_rzeczywisto_ci_kt_ra_jest_niesko_czenie_wielka_w_cytowanym_powy_ej_fragmencie_m_wi_e_jestem_nape_niony_pe_ni_bo_nie_jest_nape_niony_byle_czym_jakimi_zast_pczymi_darami_ale_ca_pe_ni_bo_jest_ni_chrystus_w_nim_jest_ca_e_bogactwo_bo_ego_ycia_ca_a_mi_o_ojca_i_ca_a_moc_ducha_wi_tego_on_za_przychodz_c_do_mnie_przelewa_w_moje_cz_owiecze_stwo_w_m_j_wiat_my_li_i_woli_uczu_i_pragnie_relacji_z_ojcem_i_z_lud_mi_ca_pe_ni_ycia_i_mi_o_ci_kt_r_jest_on_sam">
        Jeszcze raz wracam do tematu, który mi towarzyszy przez cały tydzień. Śledzę myśl św. Pawła i dostrzegam również
        jego trud opisania rzeczywistości, która jest nieskończenie wielka. W cytowanym powyżej fragmencie mówi, że
        jestem „napełniony Pełnią Bożą”. Nie jest napełniony byle czym, jakimiś zastępczymi darami, ale „całą Pełnią
        Bożą”. Jest nią Chrystus. W Nim jest całe bogactwo Bożego życia, cała miłość Ojca i cała moc Ducha Świętego. On
        zaś, przychodząc do mnie, przelewa w moje człowieczeństwo, w mój świat myśli i woli, uczuć i pragnień, relacji z
        Ojcem i z ludźmi, całą Pełnię Życia i Miłości, którą jest On sam.
    </string>
    <string name="z_maryj_pe_n_aski_pragn_rozwa_a_t_prawdy_w_tajemnicy_r_a_ca_moje_zdumienie_i_uwielbienie_ro_nie_gdy_coraz_bardziej_dociera_do_mnie_jak_wielkie_dary_b_g_mi_ofiarowa">
        Z Maryją, pełną łaski, pragnę rozważać tę prawdy w tajemnicy różańca. Moje zdumienie i uwielbienie rośnie, gdy
        coraz bardziej dociera do mnie, jak wielkie dary Bóg mi ofiarował?
    </string>
    <string name="dzie_18_tajemnica_pe_ni_dar_wzrostu">DZIEŃ 18. Tajemnica Pełni - Dar Wzrostu</string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_filipian_3_9_11_nie_ok_amujcie_si_nawzajem_bo_cie_zwlekli_z_siebie_dawnego_cz_owieka_z_jego_uczynkami_a_przyoblekli_nowego_kt_ry_wci_si_odnawia_ku_g_bszemu_poznaniu_boga_wed_ug_obrazu_tego_kt_ry_go_stworzy_a_tu_ju_nie_ma_greka_ani_yda_obrzezania_ani_nieobrzezania_barbarzy_cy_scyty_niewolnika_wolnego_lecz_wszystkim_we_wszystkich_jest_chrystus">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Filipian (3,9-11): „Nie okłamujcie się nawzajem, boście zwlekli z siebie dawnego
        człowieka z jego uczynkami, a przyoblekli nowego, który wciąż się odnawia ku głębszemu poznaniu Boga, według
        obrazu Tego, który go stworzył. A tu już nie ma Greka ani Żyda, obrzezania ani nieobrzezania, barbarzyńcy,
        Scyty, niewolnika, wolnego, lecz wszystkim we wszystkich jest Chrystus”.
    </string>
    <string name="w_pawe_przekonuje_nas_e_jeste_my_hojnie_przez_boga_obdarowani_nosimy_w_sobie_pe_ni_kt_r_jest_sam_chrystus_r_wnocze_nie_aposto_narod_w_wyja_nia_nam_e_ten_niezwyk_y_dar_ofiarowany_nam_ju_w_sakramencie_chrztu_podlega_rozwojowi_pe_nia_w_a_ciwa_dla_dziecka_jest_otwarta_na_wzrost_dary_bo_e_mog_coraz_bardziej_przenika_ludzkie_ycie_a_dojdziemy_do_takiego_idea_u_kt_ry_wyra_aj_s_owa_chrystus_b_dzie_wszystkim_we_wszystkich_trzeba_usun_wszystko_co_nie_jest_chrystusowe_a_nawet_wi_cej_wszystko_co_nie_jest_chrystusem_to_on_a_nie_tylko_jego_dary_ma_wszystkim_we_wszystkim">
        Św. Paweł przekonuje nas, że jesteśmy hojnie przez Boga obdarowani. Nosimy w sobie Pełnię, którą jest sam
        Chrystus. Równocześnie Apostoł Narodów wyjaśnia nam, że ten niezwykły dar, ofiarowany nam już w sakramencie
        chrztu, podlega rozwojowi. Pełnia właściwa dla dziecka jest otwarta na wzrost. Dary Boże mogą coraz bardziej
        przenikać ludzkie życie, aż dojdziemy do takiego ideału, który wyrażają słowa: „Chrystus będzie wszystkim we
        wszystkich”. Trzeba usunąć wszystko, co nie jest Chrystusowe, a nawet więcej, wszystko, co nie jest Chrystusem.
        To On, a nie tylko Jego dary, ma wszystkim we wszystkim.
    </string>
    <string name="rozwa_am_to_misterium_w_r_a_cu_maj_c_wiadomo_e_jest_ze_mn_maryja_ona_wspiera_mnie_w_walce_by_odrzuci_starego_cz_owieka">
        Rozważam to misterium w różańcu, mając świadomość, że jest ze mną Maryja. Ona wspiera mnie w walce, by odrzucić
        starego człowieka.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_1_3_na_pocz_tku_by_o_s_owo_a_s_owo_by_o_u_boga_i_bogiem_by_o_s_owo_ono_by_o_na_pocz_tku_u_boga_wszystko_przez_nie_si_sta_o_a_bez_niego_nic_si_nie_sta_o_co_si_sta_o">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,1-3): „Na początku było Słowo, a Słowo było u Boga, i Bogiem było Słowo. Ono było
        na początku u Boga. Wszystko przez Nie się stało, a bez Niego nic się nie stało, co się stało”.
    </string>
    <string name="dzie_19_s_owo_cia_em_si_sta_o_na_pocz_tku_by_o_s_owo">DZIEŃ 19. Słowo Ciałem Się Stało - Na Początku
        Było Słowo
    </string>
    <string name="w_s_owach_w_paw_a_cz_sto_powraca_o_okre_lenie_pe_nia_w_jan_wprowadza_nas_w_misterium_chrystusa_odwo_uj_c_si_do_innego_okre_lenia_m_wi_o_s_owie_i_tym_imieniem_nazywa_jezusa_syna_bo_ego_ju_stary_testament_w_r_ny_spos_b_zapowiada_to_misterium_w_ksi_dze_m_dro_ci_czytamy_gdy_g_boka_cisza_zalega_a_wszystko_a_noc_w_swoim_biegu_dosi_ga_a_po_owy_wszechmocne_twe_s_owo_z_nieba_z_kr_lewskiej_stolicy_jak_miecz_ostry_nios_c_tw_j_nieodwo_alny_rozkaz_run_o_mdr_18_14_15">
        W słowach św. Pawła często powracało określenie „Pełnia”. Św. Jan wprowadza nas w misterium Chrystusa odwołując
        się do innego określenia. Mówi o Słowie i tym imieniem nazywa Jezusa, Syna Bożego. Już Stary Testament w różny
        sposób zapowiadał to misterium. W księdze Mądrości czytamy: „Gdy głęboka cisza zalegała wszystko, a noc w swoim
        biegu dosięgała połowy, wszechmocne Twe słowo z nieba, z królewskiej stolicy, jak miecz ostry niosąc Twój
        nieodwołalny rozkaz […] runęło” (Mdr 18,14-15).
    </string>
    <string name="jan_pawe_ii_medytuj_c_na_s_owami_prologu_w_jana_aposto_a_stwierdza_e_duch_wi_ty_pozwala_tutaj_ewangeli_cie_zaprawd_przenikn_g_boko_ci_bo_e_audiencja_generalna_3_06_1987_ten_sam_duch_kt_ry_prowadzi_w_jana_prowadzi_r_wnie_maryj_i_prowadzi_tak_e_mnie_dzi_ki_niemu_mog_zg_bia_s_owa_ewangelii_chc_je_rozwa_a_z_maryj_w_kolejnych_dniach_tego_tygodnia_odmawiaj_c_dziesi_tek_r_a_ca">
        Jan Paweł II, medytując na słowami Prologu św. Jana Apostoła, stwierdza, że Duch Święty „pozwala tutaj
        Ewangeliście zaprawdę «przeniknąć głębokości Boże»” (Audiencja generalna 3.06.1987). Ten sam Duch, który
        prowadził św. Jana, prowadził również Maryję i prowadzi także mnie. Dzięki Niemu mogę zgłębiać słowa Ewangelii.
        Chcę je rozważać z Maryją w kolejnych dniach tego tygodnia, odmawiając dziesiątek różańca.
    </string>
    <string name="dzie_20_s_owo_cia_em_si_sta_o_bogiem_by_o_s_owo">DZIEŃ 20. Słowo Ciałem Się Stało - Bogiem Było
        Słowo
    </string>
    <string name="tak_e_w_dzisiejszym_rozwa_aniu_r_a_cowym_powracam_do_tajemnicy_jezusa_opisanej_przez_w_jana_znaczenie_tej_refleksji_i_tego_wyznania_wiary_wyja_nia_papie_jan_pawe_ii_prolog_janowy_z_pewno_ci_jest_tekstem_kluczowym_w_kt_rym_prawda_o_synostwie_bo_ym_chrystusa_znajduje_sw_j_pe_ny_wyraz_ten_kt_ry_sta_si_cia_em_czyli_cz_owiekiem_jest_r_wnocze_nie_przedwiecznym_s_owem_czyli_jednorodzonym_synem_bogiem_kt_ry_jest_w_onie_ojca_jest_wi_c_synem_wsp_istotnym_ojcu_jest_bogiem_z_boga_od_ojca_otrzymuje_pe_ni_chwa_y_jako_s_owo_przez_kt_re_wszystko_si_sta_o_co_si_sta_o_i_st_d_wszystko_cokolwiek_istnieje_jemu_zawdzi_cza_w_pocz_tek_o_jakim_m_wi_ksi_ga_rodzaju_por_1_1_jest_to_pocz_tek_dzie_a_stworzenia_ag_3_06_1987">
        Także w dzisiejszym rozważaniu różańcowym powracam do tajemnicy Jezusa, opisanej przez św. Jana. Znaczenie tej
        refleksji i tego wyznania wiary wyjaśnia papież Jan Paweł II: „Prolog Janowy z pewnością jest tekstem kluczowym,
        w którym prawda o synostwie Bożym Chrystusa znajduje swój pełny wyraz. Ten, który «stał się ciałem», czyli
        człowiekiem, jest równocześnie przedwiecznym Słowem, czyli Jednorodzonym Synem: Bogiem, «który jest w łonie
        Ojca». Jest więc Synem «współistotnym» Ojcu, jest «Bogiem z Boga». Od Ojca otrzymuje pełnię chwały jako «Słowo,
        przez które wszystko się stało, co się stało». I stąd wszystko, cokolwiek istnieje, Jemu zawdzięcza ów
        «początek», o jakim mówi Księga Rodzaju (por. 1,1): jest to początek dzieła stworzenia” (AG 3.06.1987).
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_1_3_na_pocz_tku_by_o_s_owo_a_s_owo_by_o_u_boga_i_bogiem_by_o_s_owo_ono_by_o_na_pocz_tku_u_boga_wszystko_przez_nie_si_sta_o_a_bez_niego_nic_si_nie_sta_o_co_si_sta_o1">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,1-3): „Na początku było Słowo, a Słowo było u Boga, i Bogiem było Słowo. Ono było
        na początku u Boga. Wszystko przez Nie się stało, a bez Niego nic się nie stało, co się stało”.
    </string>
    <string name="w_tajemnicy_wcielenia_kt_r_rozwa_am_z_maryj_przychodzi_na_wiat_wszechmocny_b_g_witam_z_maryj_stw_rc_wszystkiego_co_istnieje">
        W tajemnicy Wcielenia, którą rozważam z Maryją, przychodzi na świat wszechmocny Bóg. Witam z Maryją Stwórcę
        wszystkiego, co istnieje.
    </string>
    <string name="dzie_21_s_owo_sta_o_si_cia_em_sta_o_si_cia_em">DZIEŃ 21. Słowo Stało Się Ciałem - Stało Się Ciałem
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_4_5_14_w_nim_by_o_ycie_a_ycie_by_o_wiat_o_ci_ludzi_a_wiat_o_w_ciemno_ci_wieci_i_ciemno_jej_nie_ogarn_a_a_s_owo_sta_o_si_cia_em_i_zamieszka_o_w_r_d_nas_i_ogl_dali_my_jego_chwa_chwa_jak_jednorodzony_otrzymuje_od_ojca_pe_en_aski_i_prawdy">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,4-5.14): „W Nim było życie, a życie było światłością ludzi, a światłość w
        ciemności świeci i ciemność jej nie ogarnęła. A Słowo stało się ciałem i zamieszkało wśród nas. I oglądaliśmy
        Jego chwałę, chwałę, jaką Jednorodzony otrzymuje od Ojca, pełen łaski i prawdy”.
    </string>
    <string name="odwieczne_s_owo_ojca_kt_re_by_o_bogiem_i_kt_re_wszystko_stworzy_o_sta_o_si_cia_em_maryja_jako_pierwsza_prze_ywa_to_misterium_jest_to_misterium_chrystusa_kt_ry_sta_si_do_nas_podobnym_we_wszystkim_opr_cz_grzechu_por_hbr_4_15_jego_ludzka_droga_rozpocz_a_si_w_onie_matki_poza_zasi_giem_ludzkiego_wzroku_nawet_maryja_musia_a_przyj_t_prawd_przez_wiar_gdy_adne_widzialne_ani_odczuwalne_znaki_nie_wskazywa_y_na_to_e_w_niej_rozpoczyna_ludzkie_ycie_syn_bo_y_w_sensie_odczuwalnym_pozna_a_t_tajemnic_p_niej_gdy_pocz_te_dzieci_zacz_o_rosn">
        Odwieczne Słowo Ojca, które było Bogiem i które wszystko stworzyło, stało się ciałem. Maryja jako pierwsza
        przeżywa to misterium. Jest to misterium Chrystusa, który stał się do nas podobnym we wszystkim, oprócz grzechu
        (por. Hbr 4,15). Jego ludzka droga rozpoczęła się w łonie Matki, poza zasięgiem ludzkiego wzroku. Nawet Maryja
        musiała przyjąć tę prawdę przez wiarę, gdyż żadne widzialne ani odczuwalne znaki nie wskazywały na to, że w Niej
        rozpoczyna ludzkie życie Syn Boży. W sensie odczuwalnym poznała tę tajemnicę później, gdy poczęte Dziecię
        zaczęło rosnąć.
    </string>
    <string name="rozwa_aj_c_to_misterium_w_r_a_cu_my_l_r_wnie_o_tym_e_potrzebuj_wiary_aby_dostrzega_obecno_jezusa_w_moim_sercu_jego_obecno_nie_jest_ani_widzialna_ani_wprost_odczuwalna_jednak_r_wnie_we_mnie_zamieszkuje_odwieczne_s_owo_sam_b_g">
        Rozważając to misterium w różańcu myślę również o tym, że potrzebuję wiary, aby dostrzegać obecność Jezusa w
        moim sercu. Jego obecność nie jest ani widzialna ani wprost odczuwalna. Jednak również we mnie zamieszkuje
        odwieczne Słowo, sam Bóg.
    </string>
    <string name="dzie_22_s_owo_cia_em_si_sta_o_wiat_go_nie_pozna">DZIEŃ 22. Słowo Ciałem Się Stało - Świat Go Nie
        Poznał
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_9_10_by_a_wiat_o_prawdziwa_kt_ra_o_wieca_ka_dego_cz_owieka_gdy_na_wiat_przychodzi_na_wiecie_by_o_s_owo_a_wiat_sta_si_przez_nie_lecz_wiat_go_nie_pozna">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,9-10): „Była światłość prawdziwa, która oświeca każdego człowieka, gdy na świat
        przychodzi. Na świecie było Słowo, a świat stał się przez Nie, lecz świat Go nie poznał”.
    </string>
    <string name="aposto_stwierdza_e_na_wiecie_by_a_prawdziwa_wiat_o_dociera_a_do_ludzi_ju_przez_dzie_o_stworzenia_kt_re_wiele_m_wi_o_stw_rcy_wiat_o_od_boga_przekazywane_by_o_w_objawieniu_starego_testamentu_jednak_w_pe_ni_wiat_o_zaja_nia_a_dopiero_w_chrystusie_niestety_ludzie_bardziej_umi_owali_ciemno_ani_eli_wiat_o_bo_z_e_by_y_ich_uczynki_j_4_15_pozostaj_c_w_ciemno_ci_nie_byli_w_stanie_rozpozna_tego_kt_ry_przychodzi_nauka_o_s_owie_kt_re_by_o_na_wiecie_i_przez_kt_re_wiat_zaistnia_nie_dociera_a_do_nich">
        Apostoł stwierdza, że na świecie była prawdziwa światłość. Docierała do ludzi już przez dzieło stworzenia, które
        wiele mówi o Stwórcy. Światło od Boga przekazywane było w objawieniu Starego Testamentu. Jednak w pełni
        światłość zajaśniała dopiero w Chrystusie. Niestety „ludzie bardziej umiłowali ciemność aniżeli światło: bo złe
        były ich uczynki” (J 4,15). Pozostając w ciemności nie byli w stanie rozpoznać Tego, który przychodzi. Nauka o
        Słowie, które „było na świecie i przez które świat zaistniał” nie docierała do nich.
    </string>
    <string name="w_nauczaniu_w_jana_aposto_a_s_owo_poznanie_znaczy_wi_cej_ni_tylko_proces_intelektualny_kto_nie_mi_uje_nie_zna_boga_1_j_4_8_poznanie_boga_dokonuje_si_na_wielu_drogach_ale_osi_ga_pe_ni_dopiero_w_mi_o_ci_dlatego_maryja_najlepiej_pozna_a_tajemnic_boga_kt_ry_przyszed_na_ziemi_ona_bowiem_najbardziej_kocha_a_nie_chc_by_w_r_d_tych_kt_rzy_nie_poznali_s_owa_chc_poznawa_jezusa_ca_ym_umys_em_i_ca_ym_sercem">
        W nauczaniu św. Jana Apostoła słowo „poznanie” znaczy więcej niż tylko proces intelektualny. „Kto nie miłuje,
        nie zna Boga” (1 J 4,8). Poznanie Boga dokonuje się na wielu drogach, ale osiąga pełnię dopiero w miłości.
        Dlatego Maryja najlepiej poznała tajemnicę Boga, który przyszedł na ziemię. Ona bowiem najbardziej kochała. Nie
        chcę być wśród tych, którzy nie poznali Słowa. Chcę poznawać Jezusa całym umysłem i całym sercem.
    </string>
    <string name="dzie_23_s_owo_sta_o_si_cia_em_ci_kt_rzy_go_nie_przyj_li">DZIEŃ 23. Słowo Stało Się Ciałem - Ci, Którzy
        Go Nie Przyjęli
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_10_11_na_wiecie_by_o_s_owo_a_wiat_sta_si_przez_nie_lecz_wiat_go_nie_pozna_przysz_o_do_swojej_w_asno_ci_a_swoi_go_nie_przyj_li">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,10-11): „Na świecie było Słowo, a świat stał się przez Nie, lecz świat Go nie
        poznał. Przyszło do swojej własności, a swoi Go nie przyjęli”.
    </string>
    <string name="s_owa_te_rozwa_amy_przede_wszystkim_w_okresie_narodzenia_pa_skiego_jednak_trzeba_je_odnie_r_wnie_do_chwili_pocz_cia_jezusa_do_momentu_w_kt_rym_on_pojawi_si_na_wiecie_w_ludzkiej_postaci_cho_jego_cia_o_jeszcze_si_nie_ukszta_towa_o">
        Słowa te rozważamy przede wszystkim w okresie Narodzenia Pańskiego. Jednak trzeba je odnieść również do chwili
        poczęcia Jezusa, do momentu, w którym On pojawił się na świecie w ludzkiej postaci, choć Jego ciało jeszcze się
        nie ukształtowało.
    </string>
    <string name="w_jan_najpierw_zwraca_uwag_na_tych_kt_rzy_nie_przyj_li_s_owa_pisze_w_taki_spos_b_jakby_ten_problem_dotyczy_wszystkich_przysz_o_do_swojej_w_asno_ci_a_swoi_go_nie_przyj_li_dopiero_p_niej_aposto_pisze_e_s_jednak_tacy_kt_rzy_go_przyj_li">
        Św. Jan najpierw zwraca uwagę na tych, którzy nie przyjęli Słowa. Pisze w taki sposób, jakby ten problem
        dotyczył wszystkich: „Przyszło do swojej własności, a swoi Go nie przyjęli”. Dopiero później Apostoł pisze, że
        są jednak tacy, którzy Go przyjęli.
    </string>
    <string name="rozwa_am_to_misterium_w_r_a_cu_wpatruj_c_si_w_postaw_maryi_w_niej_jezus_nie_napotka_adnego_zw_tpienia_sprzeciwu_zamkni_cia_oboj_tno_ci_ucieczki_czy_jakiejkolwiek_innej_postawy_nieprzyj_cia_nie_mog_jednak_tego_powiedzie_o_sobie_ci_gle_s_w_moim_yciu_sfery_ycia_zachowania_i_spos_b_my_lenia_kt_re_wiadcz_o_tym_e_nie_otwar_em_w_pe_ni_wszystkich_drzwi_dla_s_owa_prosz_wi_c_boga_o_przebaczenie_i_modl_si_do_maryi_o_pomoc_w_pe_nym_przyj_ciu_tego_kt_ry_przychodzi_jako_m_j_b_g_i_pan">
        Rozważam to misterium w różańcu wpatrując się w postawę Maryi. W Niej Jezus nie napotkał żadnego zwątpienia,
        sprzeciwu, zamknięcia, obojętności, ucieczki, czy jakiejkolwiek innej postawy „nieprzyjęcia”. Nie mogę jednak
        tego powiedzieć o sobie. Ciągle są w moim życiu sfery życia, zachowania i sposób myślenia, które świadczą o tym,
        że nie otwarłem w pełni wszystkich drzwi dla Słowa. Proszę więc Boga o przebaczenie i modlę się do Maryi o pomoc
        w pełnym przyjęciu Tego, który przychodzi jako mój Bóg i Pan.
    </string>
    <string name="dzie_24_s_owo_cia_em_si_sta_o_ci_kt_rzy_je_przyj_li">DZIEŃ 24. Słowo Ciałem Się Stało - Ci, Którzy Je
        Przyjęli
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_jana_1_12_13_wszystkim_tym_jednak_kt_rzy_je_przyj_li_da_o_moc_aby_si_stali_dzie_mi_bo_ymi_tym_kt_rzy_wierz_w_imi_jego_kt_rzy_ani_z_krwi_ani_z_dzy_cia_a_ani_z_woli_m_a_ale_z_boga_si_narodzili">
        Z Ewangelii według św. Jana (1,12-13): „Wszystkim tym jednak, którzy Je przyjęli, dało moc, aby się stali
        dziećmi Bożymi, tym, którzy wierzą w imię Jego – którzy ani z krwi, ani z żądzy ciała, ani z woli męża, ale z
        Boga się narodzili”.
    </string>
    <string name="w_dalszej_refleksji_kt_r_prowadzi_w_jan_w_swojej_ewangelii_spotykamy_grono_os_b_kt_re_przyj_o_s_owo_owoce_tego_przyj_cia_s_niezwyk_e_s_owo_da_o_im_moc_aby_si_stali_dzie_mi_bo_ymi_takie_okre_lenie_pozwala_nam_dostrzec_zar_wno_dar_jak_i_zadanie_stali_my_si_dzie_mi_bo_ymi_i_r_wnocze_nie_stajemy_si_coraz_bardziej_tymi_dzie_mi_mamy_moc_aby_y_jak_dzieci_bo_e_mamy_moc_mi_owania_boga_jako_swego_ojca_i_mi_owania_ludzi_jako_swoich_braci_narodzili_my_si_z_boga_w_czym_nie_ma_adnej_naszej_zas_ugi_ale_ycie_cz_owieka_nie_ko_czy_si_na_narodzinach_po_nich_nast_puje_wzrost_a_istotne_znaczenie_w_tym_wzrastaniu_zajmuje_wiara_s_owo_da_o_moc_tym_kt_rzy_wierz_tyle_we_mnie_mocy_ile_wiary">
        W dalszej refleksji, którą prowadzi św. Jan w swojej Ewangelii, spotykamy grono osób, które przyjęło Słowo.
        Owoce tego przyjęcia są niezwykłe. Słowo dało im moc, aby się stali dziećmi Bożymi. Takie określenie pozwala nam
        dostrzec zarówno dar, jak i zadanie. Staliśmy się dziećmi Bożymi i równocześnie stajemy się coraz bardziej tymi
        dziećmi. Mamy moc, aby żyć jak dzieci Boże. Mamy moc miłowania Boga, jako swego Ojca i miłowania ludzi jako
        swoich braci. Narodziliśmy się z Boga, w czym nie ma żadnej naszej zasługi, ale życie człowieka nie kończy się
        na narodzinach. Po nich następuje wzrost, a istotne znaczenie w tym wzrastaniu zajmuje wiara. Słowo dało moc
        „tym, którzy wierzą”. Tyle we mnie mocy, ile wiary.
    </string>
    <string name="w_dzisiejszym_spotkaniu_z_maryj_w_tajemnicy_zwiastowania_staram_si_g_biej_prze_y_prawd_o_moim_udziale_w_yciu_boga_dzi_kuj_za_dar_i_prosz_abym_go_nie_zmarnowa_lecz_y_jak_dziecko_bo_e">
        W dzisiejszym spotkaniu z Maryją w tajemnicy Zwiastowania staram się głębiej przeżyć prawdę o moim udziale w
        życiu Boga. Dziękuję za dar i proszę, abym go nie zmarnował, lecz żył jak dziecko Boże.
    </string>
    <string name="dzie_16_pe_nia_dar_w">DZIEŃ 16. Pełnia darów</string>
    <string name="dzie_17_nape_nieni_pe_ni">DZIEŃ 17. Napełnieni Pełnią</string>
    <string name="dzie_18_dar_wzrostu">DZIEŃ 18. Dar wzrostu</string>
    <string name="dzie_19_na_pocz_tku_by_o_s_owo">DZIEŃ 19. Na początku było Słowo</string>
    <string name="dzie_20_bogiem_by_o_s_owo">DZIEŃ 20. Bogiem Było Słowo</string>
    <string name="dzie_21_sta_o_si_cia_em">DZIEŃ 21. Stało się Ciałem</string>
    <string name="dzie_22_wiat_go_nie_pozna">DZIEŃ 22. Świat Go nie poznał</string>
    <string name="dzie_23_ci_kt_rzy_go_nie_przyj_li">DZIEŃ 23. Ci, którzy Go nie przyjęli</string>
    <string name="dzie_24_ci_kt_rzy_je_przyj_li">DZIEŃ 24. Ci, którzy Je przyjęli</string>
    <string name="dzie_26_modlitwa_i_apostolstwo_dzi_kczynienie">DZIEŃ 26. Modlitwa i Apostolstwo - Dziękczynienie
    </string>
    <string name="moje_dzi_kczynienie_wyra_am_najpierw_w_modlitwie_chc_wypowiedzie_s_owa_wdzi_czno_ci_gdy_mam_wiadomo_jak_wiele_otrzyma_em_w_ci_gu_tego_miesi_ca_spotka_rozm_w_i_rozwa_a">
        Moje dziękczynienie wyrażam najpierw w modlitwie. Chcę wypowiedzieć słowa wdzięczności, gdyż mam świadomość, jak
        wiele otrzymałem w ciągu tego miesiąca spotkań, rozmów i rozważań.
    </string>
    <string name="piewajcie_panu_pie_now_piewajcie_panu_wszystkie_krainy_piewajcie_panu_b_ogos_awcie_jego_imi_z_dnia_na_dzie_g_o_cie_jego_zbawienie_rozg_aszajcie_jego_chwa_w_r_d_narod_w_jego_cuda_w_r_d_wszystkich_lud_w_ps_96_1_3_w_czam_si_o_panie_w_pie_psalmisty_i_prosz_aby_moja_dzisiejsza_modlitwa_by_a_pie_ni_wdzi_czno_ci_za_dary_jakie_otrzyma_em_w_rozwa_aniu_tajemnicy_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie">
        „Śpiewajcie Panu pieśń nową, śpiewajcie Panu, wszystkie krainy! Śpiewajcie Panu, błogosławcie Jego imię, z dnia
        na dzień głoście Jego zbawienie! Rozgłaszajcie Jego chwałę wśród narodów, Jego cuda - wśród wszystkich ludów!”
        (Ps 96,1-3). Włączam się, o Panie, w pieśń psalmisty i proszę, aby moja dzisiejsza modlitwa była pieśnią
        wdzięczności za dary, jakie otrzymałem w rozważaniu tajemnicy Zwiastowania Najświętszej Maryi Pannie.
    </string>
    <string name="rozwa_am_i_dzi_tajemnic_zwiastowania_u_wiadamiam_sobie_jeszcze_wyra_niej_jak_wielkie_kryje_ona_w_sobie_skarby_jak_wielk_mi_o_okaza_nam_b_g_staj_c_si_cz_owiekiem_jak_niezwyk_ym_darem_jest_dla_mnie_wiara_w_t_prawd_w_duchu_wdzi_czno_ci_za_t_wiar_za_te_spotkania_i_za_wszelkie_duchowe_dobro_jakie_promieniuje_na_mnie_i_na_ca_y_wiat_z_tej_tajemnicy_odmawiam_dziesi_tek_r_a_ca_niech_b_dzie_b_ogos_awiony_b_g_i_ojciec_pana_naszego_jezusa_chrystusa_kt_ry_nape_ni_nas_wszelkim_b_ogos_awie_stwem_duchowym">
        Rozważam i dziś tajemnicę Zwiastowania. Uświadamiam sobie jeszcze wyraźniej, jak wielkie kryje ona w sobie
        skarby, jak wielką miłość okazał nam Bóg stając się człowiekiem, jak niezwykłym darem jest dla mnie wiara w tę
        prawdę. W duchu wdzięczności za tę wiarę, za te spotkania i za wszelkie duchowe dobro, jakie promieniuje na mnie
        i na cały świat z tej tajemnicy, odmawiam dziesiątek różańca. „Niech będzie błogosławiony Bóg i Ojciec Pana
        naszego Jezusa Chrystusa; który napełnił nas wszelkim błogosławieństwem duchowym”.
    </string>
    <string name="modlitwa_ojcze_nasz_ma_charakter_pro_by_jednak_mo_na_j_odmawia_w_duchu_wdzi_czno_ci_za_to_e_wszystkie_te_pro_by_zosta_y_przez_ojca_wys_uchane_a_ja_ubogacony_darami_o_kt_re_prosi_em">
        Modlitwa „Ojcze nasz” ma charakter prośby. Jednak można ją odmawiać w duchu wdzięczności za to, że wszystkie te
        prośby zostały przez Ojca wysłuchane, a ja ubogacony darami, o które prosiłem.
    </string>
    <string name="w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_chc_by_blisko_maryi_w_jej_uwielbieniu_boga_i_jej_rozwa_aniu_bo_ych_tajemnic_pragn_r_wnie_wypowiedzie_moj_wdzi_czno_wobec_niej_mojej_niebieskiej_matki">
        W odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo” chcę być blisko Maryi w Jej uwielbieniu Boga i Jej rozważaniu Bożych
        tajemnic. Pragnę również wypowiedzieć moją wdzięczność wobec Niej, mojej niebieskiej Matki.
    </string>
    <string name="moje_chwa_a_ojcu_b_dzie_szczerym_uwielbieniem_tr_jcy_przenaj_wi_tszej_za_tajemnic_wcielenia_syna_bo_ego_a_tak_e_za_nieustanne_objawianie_mnie_i_moim_braciom_tej_tajemnicy">
        Moje „Chwała Ojcu...” będzie szczerym uwielbieniem Trójcy Przenajświętszej za tajemnicę Wcielenia Syna Bożego, a
        także za nieustanne objawianie mnie i moim braciom tej tajemnicy.
    </string>
    <string name="pierwsz_intencj_mojej_modlitwy_jest_dzi_dzi_kczynienie_pragn_w_nim_trwa_gdy_wielkie_s_dary_pana_obym_zawsze_wyra_nie_widzia_obecno_niewidzialnego_boga_po_r_d_nas">
        Pierwszą intencją mojej modlitwy jest dziś dziękczynienie. Pragnę w nim trwać, gdyż wielkie są dary Pana. Obym
        zawsze wyraźnie widział obecność niewidzialnego Boga pośród nas.
    </string>
    <string name="dzie_27_mdlitwa_i_apostolstwo_apostolstwo">DZIEŃ 27. Mdlitwa i Apostolstwo - Apostolstwo</string>
    <string name="rozwa_anie_tajemnicy_wcielenia_syna_bo_ego_budzi_w_sercu_cz_owieka_r_ne_apostolskie_inicjatywy_poni_ej_wyr_niona_jest_jedna_z_nich_jest_ni_s_u_ba_cz_owiekowi_od_chwili_jego_pocz_cia">
        Rozważanie tajemnicy Wcielenia Syna Bożego budzi w sercu człowieka różne apostolskie inicjatywy. Poniżej
        wyróżniona jest jedna z nich. Jest nią służba człowiekowi od chwili jego poczęcia.
    </string>
    <string name="z_uroczysto_ci_zwiastowania_pa_skiego_bo_e_z_twojej_woli_w_onie_maryi_dziewicy_odwieczne_s_owo_przyj_o_ludzkie_cia_o_spraw_aby_my_wyznaj_c_e_nasz_odkupiciel_jest_prawdziwym_bogiem_i_prawdziwym_cz_owiekiem_zas_u_yli_na_udzia_w_jego_boskiej_naturze_przez_chrystusa_pana_naszego_amen">
        (Z uroczystości Zwiastowania Pańskiego) Boże, z Twojej woli w łonie Maryi Dziewicy odwieczne Słowo przyjęło
        ludzkie ciało; spraw, abyśmy wyznając, że nasz Odkupiciel jest prawdziwym Bogiem i prawdziwym człowiekiem,
        zasłużyli na udział w Jego Boskiej naturze. Przez Chrystusa, Pana naszego. Amen.
    </string>
    <string name="z_ksi_gi_psalm_w_139_13_17_ty_utworzy_e_moje_nerki_ty_utka_e_mnie_w_onie_mej_matki_dzi_kuj_ci_e_mnie_stworzy_e_tak_cudownie_godne_podziwu_s_twoje_dzie_a_i_dobrze_znasz_moj_dusz_nie_tajna_ci_moja_istota_kiedy_w_ukryciu_powstawa_em_utkany_w_g_bi_ziemi_oczy_twoje_widzia_y_me_czyny_i_wszystkie_s_spisane_w_twej_ksi_dze_dni_okre_lone_zosta_y_chocia_aden_z_nich_jeszcze_nie_nasta_jak_nieocenione_s_dla_mnie_my_li_twe_bo_e_jak_jest_ogromna_ich_ilo">
        Z Księgi Psalmów (139,13-17): „Ty utworzyłeś moje nerki, Ty utkałeś mnie w łonie mej matki. Dziękuję Ci, że mnie
        stworzyłeś tak cudownie, godne podziwu są Twoje dzieła. I dobrze znasz moją duszę, nie tajna Ci moja istota,
        kiedy w ukryciu powstawałem, utkany w głębi ziemi. Oczy Twoje widziały me czyny i wszystkie są spisane w Twej
        księdze; dni określone zostały, chociaż żaden z nich jeszcze nie nastał. Jak nieocenione są dla mnie myśli Twe,
        Boże, jak jest ogromna ich ilość!”
    </string>
    <string name="uroczysto_zwiastowania_pa_skiego_jest_dzi_prze_ywana_r_wnie_jako_dzie_wi_to_ci_ycia_wierz_cy_ludzie_kontempluj_c_tajemnic_pocz_cia_jezusa_zawierzaj_jemu_przez_maryj_wszystkie_pocz_te_dzieci_przypominaj_wiatu_e_pocz_cie_cz_owieka_jest_wsp_prac_z_bogiem_a_nowa_istota_kt_ra_rozpoczyna_swoj_ziemsk_w_dr_wk_od_samego_pocz_tku_jest_osob_kt_rej_nale_y_si_pe_ny_szacunek_i_mi_o">
        Uroczystość Zwiastowania Pańskiego jest dziś przeżywana również jako Dzień Świętości Życia. Wierzący ludzie,
        kontemplując tajemnicę poczęcia Jezusa, zawierzają Jemu przez Maryję wszystkie poczęte dzieci. Przypominają
        światu, że poczęcie człowieka jest współpracą z Bogiem, a nowa istota, która rozpoczyna swoją ziemską wędrówkę,
        od samego początku jest osobą, której należy się pełny szacunek i miłość.
    </string>
    <string name="wiele_jest_dzi_podejmowanych_dzia_a_w_obronie_dziecka_pocz_tego_s_to_dzia_ania_konieczne_gdy_nie_brak_takich_ludzi_kt_rzy_uwa_aj_e_maj_prawo_zabi_to_nowe_ycie_rozwa_aj_c_to_misterium_w_dziesi_tku_r_a_ca_podejmuj_r_wnie_refleksj_nad_moim_zaanga_owaniem_w_obron_pocz_tych_dzieci_w_pomoc_rodzicom_kt_rzy_s_w_trudno_ciach_w_kszta_towanie_wiadomo_ci_e_nikt_nie_ma_prawa_zabija_niewinnego_cz_owieka_yj_cego_w_onie_matki">
        Wiele jest dziś podejmowanych działań w obronie dziecka poczętego. Są to działania konieczne, gdyż nie brak
        takich ludzi, którzy uważają, że mają prawo zabić to nowe życie. Rozważając to misterium w dziesiątku różańca
        podejmuję również refleksję nad moim zaangażowaniem w obronę poczętych dzieci, w pomoc rodzicom, którzy są w
        trudnościach, w kształtowanie świadomości, że nikt nie ma prawa zabijać niewinnego człowieka żyjącego w łonie
        matki.
    </string>
    <string name="ojciec_niebieski_jest_r_d_em_i_pocz_tkiem_wszelkiego_ycia_do_niego_wo_am_w_intencji_wszystkich_kt_rzy_ten_dar_otrzymali_modl_si_o_to_r_wnie_w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_na_koniec_oddaj_cze_bogu_w_tr_jcy_wi_tej_jedynemu_za_cudowne_dzie_o_pocz_cia_jezusa_w_onie_maryi_i_wielkie_dzie_o_pocz_cia_nowego_cz_owieka_w_onie_ka_dej_z_matek">
        Ojciec niebieski jest źródłem i początkiem wszelkiego życia. Do Niego wołam w intencji wszystkich, którzy ten
        dar otrzymali. Modlę się o to również w odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo”. Na koniec oddaję cześć Bogu w
        Trójcy Świętej Jedynemu za cudowne dzieło poczęcia Jezusa w łonie Maryi i wielkie dzieło poczęcia nowego
        człowieka w łonie każdej z matek.
    </string>
    <string name="mi_osierny_bo_e_wlej_mi_o_w_serce_ka_dej_matki_i_ka_dego_ojca_aby_byli_otwarci_na_nowego_cz_owieka_kt_ry_pocz_si_za_ich_przyczyn_bro_wszystkie_dzieci_przed_tymi_kt_rzy_zamierzaj_odebra_im_ycie_niech_ka_de_dziecko_pocz_te_narodzi_si_szcz_liwie_i_znajdzie_mi_o_w_rodzinie">
        Miłosierny Boże, wlej miłość w serce każdej matki i każdego ojca, aby byli otwarci na nowego człowieka, który
        począł się za ich przyczyną. Broń wszystkie dzieci przed tymi, którzy zamierzają odebrać im życie. Niech każde
        dziecko poczęte narodzi się szczęśliwie i znajdzie miłość w rodzinie.
    </string>
    <string name="dzie_25_aska_po_asce">DZIEŃ 25. Łaska po łasce</string>
    <string name="dzie_26_dzi_kczynienie">DZIEŃ 26. Dziękczynienie</string>
    <string name="dzie_28_modlitwa_i_apostolstwo_podsumowanie">DZIEŃ 28. Modlitwa i Apostolstwo - Podsumowanie</string>
    <string name="podsumowuj_c_tak_wiele_prze_y_zwi_zanych_z_tajemnic_zwiastowania_naj_wi_tszej_maryi_pannie_jakie_sta_y_si_moim_udzia_em_w_tym_miesi_cu_chc_zawrze_je_r_wnie_w_pewnej_syntezie_aby_jeszcze_obfitsze_by_y_owoce_mojej_modlitwy">
        Podsumowując tak wiele przeżyć związanych z tajemnicą Zwiastowania Najświętszej Maryi Pannie, jakie stały się
        moim udziałem w tym miesiącu, chcę zawrzeć je również w pewnej syntezie, aby jeszcze obfitsze były owoce mojej
        modlitwy.
    </string>
    <string name="z_listu_do_hebrajczyk_w_1_1_2_wielokrotnie_i_na_r_ne_sposoby_przemawia_niegdy_b_g_do_ojc_w_przez_prorok_w_a_w_tych_ostatecznych_dniach_przem_wi_do_nas_przez_syna_jego_to_ustanowi_dziedzicem_wszystkich_rzeczy_przez_niego_te_stworzy_wszech_wiat_ten_syn_kt_ry_jest_odblaskiem_jego_chwa_y_i_odbiciem_jego_istoty_podtrzymuje_wszystko_s_owem_swej_pot_gi_a_dokonawszy_oczyszczenia_z_grzech_w_zasiad_po_prawicy_majestatu_na_wysoko_ciach">
        Z Listu do Hebrajczyków (1,1-2): „Wielokrotnie i na różne sposoby przemawiał niegdyś Bóg do ojców przez
        proroków, a w tych ostatecznych dniach przemówił do nas przez Syna. Jego to ustanowił dziedzicem wszystkich
        rzeczy, przez Niego też stworzył wszechświat. Ten Syn, który jest odblaskiem Jego chwały i odbiciem Jego istoty,
        podtrzymuje wszystko słowem swej potęgi, a dokonawszy oczyszczenia z grzechów, zasiadł po prawicy Majestatu na
        wysokościach”.
    </string>
    <string name="b_g_przem_wi_do_mnie_przez_swego_syna_zwiastowanie_naj_wi_tszej_maryi_pannie_to_pocz_tek_ostatecznych_dni_w_kt_rych_to_misterium_si_dokonuje_przez_ca_y_miesi_c_ka_dego_dnia_gdy_medytowa_em_nad_tekstami_z_pisma_wi_tego_przemawia_do_mnie_b_g_m_wi_przede_wszystkim_jedno_s_owo_jestem_jestem_w_ludzkiej_postaci_jestem_na_ziemi_jestem_w_waszym_ludzkim_wiecie_jestem_jednym_z_was_s_owo_kt_re_by_o_mi_dane_do_rozwa_ania_nios_o_w_sobie_wi_ksze_przes_anie_ni_tylko_informacj_kt_ra_zaspokaja_moj_ciekawo_w_ka_dym_z_rozwa_anych_fragment_w_prze_ywa_em_radosn_nowin_b_g_m_wi_jestem_z_tob_ile_razy_b_d_wraca_do_tego_misterium_b_d_si_stara_s_ysze_to_zbawcze_or_dzie">
        Bóg przemówił do mnie przez swego Syna. Zwiastowanie Najświętszej Maryi Pannie to początek „ostatecznych dni”, w
        których to misterium się dokonuje. Przez cały miesiąc, każdego dnia, gdy medytowałem nad tekstami z Pisma
        Świętego, przemawiał do mnie Bóg. Mówił przede wszystkim jedno słowo: „Jestem”. Jestem w ludzkiej postaci,
        jestem na ziemi, jestem w waszym ludzkim świecie, jestem jednym z was. Słowo, które było mi dane do rozważania,
        niosło w sobie większe przesłanie niż tylko informację, która zaspokaja moją ciekawość. W każdym z rozważanych
        fragmentów przeżywałem radosną nowinę. Bóg mówił: „Jestem z Tobą”. Ile razy będę wracał do tego misterium, będę
        się starał słyszeć to zbawcze orędzie.
    </string>
    <string name="z_wielkim_zaufaniem_zwracam_si_do_ojca_kt_ry_przem_wi_do_mnie_przez_swego_syna_modl_si_s_owami_modlitwy_ojcze_nasz_w_odmawianiu_kolejnych_zdrowa_maryjo_chc_prosi_maryj_aby_owoce_miesi_cznej_medytacji_nad_tajemnic_wcielenia_syna_bo_ego_by_y_obfite_i_trwa_e">
        Z wielkim zaufaniem zwracam się do Ojca, który przemówił do mnie przez swego Syna. Modlę się słowami modlitwy
        „Ojcze nasz”. W odmawianiu kolejnych „Zdrowaś Maryjo” chcę prosić Maryję, aby owoce miesięcznej medytacji nad
        tajemnicą Wcielenia Syna Bożego były obfite i trwałe.
    </string>
    <string name="spraw_mi_osierny_ojcze_aby_wszystkie_dary_jakie_mi_ofiarowa_e_w_czasie_spotka_z_tob_w_ostatnim_miesi_cu_nieustannie_ubogaca_y_moje_ycie_i_uzdalnia_y_mnie_do_jeszcze_pi_kniejszej_s_u_by_braciom">
        Spraw, miłosierny Ojcze, aby wszystkie dary, jakie mi ofiarowałeś w czasie spotkań z Tobą w ostatnim miesiącu,
        nieustannie ubogacały moje życie i uzdalniały mnie do jeszcze piękniejszej służby braciom.
    </string>
    <string name="dzie_27_apostolstwo">DZIEŃ 27. Apostolstwo</string>
    <string name="nawiedzenie">Nawiedzenie</string>
    <string name="tajemnica_ii">Tajemnica II</string>
    <string name="dzie_1_pro_ba_o_wiat_o_i_si_y_modlitwa_do_ojca">DZIEŃ 1. Prośba o Światło i Siły Modlitwa do Ojca
    </string>
    <string name="w_tym_miesi_cu_podobnie_jak_w_poprzednim_staj_najpierw_niejako_na_zewn_trz_tajemnicy_kt_r_mam_rozwa_a_jestem_wiadom_e_zbli_am_si_do_ognia_gdy_b_g_jest_ogniem_e_zbli_am_si_do_wi_to_ci_gdy_on_jest_wi_ty_e_wej_cie_za_zas_on_tego_co_mog_zobaczy_oczy_i_co_mog_us_ysze_uszy_jest_ask_nie_potrafi_i_nie_chc_wchodzi_tam_sam_pragnienie_wej_cia_w_wiat_boga_wzbudza_we_mnie_duch_wi_ty_rozumienie_dokonuj_cych_si_wydarze_daje_mi_r_wnie_on_zdolno_ycia_w_wietle_i_w_mocy_tego_misterium_r_wnie_nie_ode_mnie_pochodzi_lecz_jest_mi_dana_wyprasza_mi_t_ask_maryja">
        W tym miesiącu, podobnie jak w poprzednim, staję najpierw niejako na zewnątrz tajemnicy, którą mam rozważać.
        Jestem świadom, że zbliżam się do ognia, gdyż Bóg jest Ogniem, że zbliżam się do świętości, gdyż On jest Święty,
        że wejście za zasłonę tego, co mogą zobaczyć oczy i co mogą usłyszeć uszy, jest łaską. Nie potrafię i nie chcę
        wchodzić tam sam. Pragnienie wejścia w świat Boga wzbudza we mnie Duch Święty, rozumienie dokonujących się
        wydarzeń daje mi również On, zdolność życia w świetle i w mocy tego misterium również nie ode mnie pochodzi,
        lecz jest mi dana. Wyprasza mi tę łaskę Maryja.
    </string>
    <string name="prawda_ta_jest_przedstawiona_w_pewien_spos_b_na_ok_adce_widz_na_niej_posta_maryi_kt_ra_idzie_do_w_el_biety_jest_ca_a_przenikni_ta_wiat_em_jest_obleczona_w_s_o_ce_jest_w_bo_ym_wiecie_do_niego_mnie_wprowadza">
        Prawda ta jest przedstawiona w pewien sposób na okładce. Widzę na niej postać Maryi, która idzie do św.
        Elżbiety. Jest cała przeniknięta światłem, jest obleczona w słońce, jest w Bożym świecie. Do niego mnie
        wprowadza.
    </string>
    <string name="ka_de_zbawcze_wydarzenie_jest_darem_ojca_jego_mi_o_do_nas_jest_niesko_czenie_wielka_do_niego_zwracam_si_z_ca_ym_zaufaniem_dziecka">
        Każde zbawcze wydarzenie jest darem Ojca. Jego miłość do nas jest nieskończenie wielka. Do Niego zwracam się z
        całym zaufaniem dziecka.
    </string>
    <string name="dzi_kuj_ci_najlepszy_ojcze_za_cudown_tajemnic_wcielenia_twojego_syna_kt_r_kontemplowa_em_w_minionym_miesi_cu_teraz_chc_zatrzyma_si_d_u_ej_przy_wydarzeniach_jakie_dokona_y_si_w_tajemnicy_nawiedzenia_wierz_e_mimo_moich_s_abo_ci_i_grzech_w_za_kt_re_ze_skruch_serca_przepraszam_b_d_m_g_jeszcze_pe_niej_odkry_prawd_e_jezus_kt_rego_maryja_niesie_do_wi_tej_el_biety_zosta_pos_any_przez_ciebie_to_dar_twojej_ojcowskiej_mi_o_ci_na_kt_ry_pragn_odpowiedzie_moj_mi_o_ci_dzieci_c">
        Dziękuję Ci, najlepszy Ojcze, za cudowną tajemnicę Wcielenia Twojego Syna, którą kontemplowałem w minionym
        miesiącu. Teraz chcę zatrzymać się dłużej przy wydarzeniach, jakie dokonały się w tajemnicy Nawiedzenia. Wierzę,
        że mimo moich słabości i grzechów, za które ze skruchą serca przepraszam, będę mógł jeszcze pełniej odkryć
        prawdę, że Jezus, którego Maryja niesie do świętej Elżbiety, został posłany przez Ciebie. To dar Twojej
        ojcowskiej miłości, na który pragnę odpowiedzieć moją miłością dziecięcą.
    </string>
    <string name="z_listu_ewangelii_wed_ug_w_mateusza_6_6_gdy_chcesz_si_modli_wejd_do_swej_izdebki_zamknij_drzwi_i_m_dl_si_do_ojca_twego_kt_ry_jest_w_ukryciu_a_ojciec_tw_j_kt_ry_widzi_w_ukryciu_odda_tobie">
        Z listu Ewangelii według św. Mateusza (6,6): „Gdy chcesz się modlić, wejdź do swej izdebki, zamknij drzwi i módl
        się do Ojca twego, który jest w ukryciu. A Ojciec twój, który widzi w ukryciu, odda tobie”.
    </string>
    <string name="kiedy_na_pro_b_uczni_w_pan_jezus_uczy_ich_modlitwy_poleci_im_m_wi_ojcze_nasz_kiedy_w_czasie_kazania_na_g_rze_wskazywa_spos_b_modlitwy_poleci_uczniom_wchodzi_do_izdebki_i_zamkn_drzwi_aby_rozmawia_z_ojcem_modlitwa_jezusa_by_a_dzieci_c_rozmow_z_ojcem_by_a_przebywaniem_z_ojcem_s_uchaniem_ojca_i_radowaniem_si_jego_niesko_czon_mi_o_ci_takiej_te_modlitwy_chcia_mnie_nauczy">
        Kiedy na prośbę uczniów Pan Jezus uczył ich modlitwy, polecił im mówić: „Ojcze nasz”. Kiedy w czasie kazania na
        Górze wskazywał sposób modlitwy, polecił uczniom wchodzić do izdebki i zamknąć drzwi, aby rozmawiać z Ojcem.
        Modlitwa Jezusa była dziecięcą rozmową z Ojcem, była przebywaniem z Ojcem, słuchaniem Ojca i radowaniem się Jego
        nieskończoną miłością. Takiej też modlitwy chciał mnie nauczyć.
    </string>
    <string name="zanim_zacznie_si_modlitwa_trzeba_wykona_pewne_czynno_ci_trzeba_wej_do_izdebki_i_zamkn_drzwi_trzeba_te_u_wiadomi_sobie_e_tam_w_izdebce_prawdziwie_jest_ojciec_e_spotkanie_z_nim_jest_cudown_przygod_jednak_w_wietle_ca_ej_biblii_trzeba_stwierdzi_e_takie_wej_cie_do_izdebki_i_taka_rozmowa_z_ojcem_jest_ask_potrzebuj_aby_kto_mnie_wzi_za_r_k_i_wprowadzi_do_tej_izdebki_eby_mi_pokaza_ojca_i_nauczy_z_nim_rozmawia_wiem_e_t_drog_wskazuje_mi_jezus_a_od_wewn_trz_prowadzi_mnie_duch_wi_ty_w_tym_miesi_cu_izdebk_jest_tajemnica_nawiedzenia_w_el_biety_tam_jestem_zaproszony_i_tam_chc_codziennie_wchodzi_zamyka_drzwi_i_da_si_prowadzi_duchowi_wi_temu">
        Zanim zacznie się modlitwa trzeba wykonać pewne czynności. Trzeba wejść do izdebki i zamknąć drzwi. Trzeba też
        uświadomić sobie, że tam, w izdebce prawdziwie jest Ojciec, że spotkanie z Nim jest cudowną przygodą. Jednak w
        świetle całej Biblii trzeba stwierdzić, że takie wejście do izdebki i taka rozmowa z Ojcem jest łaską.
        Potrzebuję, aby ktoś mnie wziął za rękę i wprowadził do tej izdebki, żeby mi pokazał Ojca i nauczył z Nim
        rozmawiać. Wiem, że tę drogę wskazuje mi Jezus, a od wewnątrz prowadzi mnie Duch Święty. W tym miesiącu izdebką
        jest tajemnica nawiedzenia św. Elżbiety. Tam jestem zaproszony i tam chcę codziennie wchodzić, zamykać drzwi i
        dać się prowadzić Duchowi Świętemu.
    </string>
    <string name="w_pewnym_sensie_odmawiam_dzi_dziesi_tek_r_a_ca_na_zewn_trz_izdebki_przed_wej_ciem_do_rodka_moja_modlitwa_ojcze_nasz_i_moje_powtarzanie_zdrowa_maryjo_jest_pokornym_b_aganiem_o_ask_modlitwy_o_dar_wej_cia_do_wewn_trz_o_otwarcie_oczu_wiary_na_niesko_czon_mi_o_ojca_jaka_si_w_tym_misterium_objawia">
        W pewnym sensie odmawiam dziś dziesiątek różańca „na zewnątrz izdebki, przed wejściem do środka”. Moja modlitwa
        „Ojcze nasz” i moje powtarzanie „Zdrowaś Maryjo”, jest pokornym błaganiem o łaskę modlitwy, o dar wejścia do
        wewnątrz, o otwarcie oczu wiary na nieskończoną miłość Ojca, jaka się w tym misterium objawia.
    </string>
    <string name="zanim_wypowiem_s_owa_uwielbienia_ko_cow_doksologi_chc_si_zatrzyma_i_spojrze_w_oczy_tego_kt_ry_uczyni_mnie_swoim_dzieckiem_aby_m_j_duch_wzni_s_si_a_na_wy_yny_raju_aby_odczu_e_jezus_trzyma_mnie_za_r_k_i_wprowadza_w_misterium_ojca_e_duch_wi_ty_uzdalnia_mnie_do_piewu_uwielbienia_w_tym_duchu_piewam_w_sercu_chwa_a_ojcu">
        Zanim wypowiem słowa uwielbienia, końcową doksologię, chcę się zatrzymać i spojrzeć w oczy Tego, który uczynił
        mnie swoim dzieckiem, aby mój duch wzniósł się aż na wyżyny raju, aby odczuć, że Jezus trzyma mnie za rękę i
        wprowadza w misterium Ojca, że Duch Święty uzdalnia mnie do śpiewu uwielbienia. W tym duchu śpiewam w sercu
        „Chwała Ojcu...”
    </string>
    <string name="po_odm_wieniu_dziesi_tka_r_a_ca_wypowiadam_zgodnie_ze_wskazaniami_papie_a_akt_strzelisty_kt_ry_jest_pro_b_o_trwa_e_owoce_rozwa_anej_tajemnicy_w_moim_yciu">
        Po odmówieniu dziesiątka różańca wypowiadam, zgodnie ze wskazaniami Papieża, akt strzelisty, który jest prośbą o
        trwałe owoce rozważanej tajemnicy w moim życiu.
    </string>
    <string name="akt_strzelisty">Akt strzelisty:</string>
    <string name="bo_e_w_tr_jcy_wi_tej_jedyny_otw_rz_moje_oczy_abym_m_g_wyra_niej_widzie_wielkie_dzie_a_jakich_dokona_e_w_tajemnicy_nawiedzenia_w_el_biety">
        Boże w Trójcy Świętej Jedyny, otwórz moje oczy, abym mógł wyraźniej widzieć wielkie dzieła, jakich dokonałeś w
        tajemnicy Nawiedzenia św. Elżbiety.
    </string>
    <string name="kieruj_do_boga_pro_by_jest_ich_wiele_i_s_jednym_z_motyw_w_dla_kt_rych_bior_do_r_ki_r_aniec_chc_pom_c_sobie_i_innym_ludziom_wypraszaj_c_dla_nich_potrzebne_aski">
        Kieruję do Boga prośby. Jest ich wiele i są jednym z motywów, dla których biorę do ręki różaniec. Chcę pomóc
        sobie i innym ludziom wypraszając dla nich potrzebne łaski.
    </string>
    <string name="kontynuuj_moj_pro_b_o_ask_g_bszego_rozumienia_tajemnicy_nawiedzenia_i_szerszego_otwarcia_serca_na_ofiarowane_mi_bo_e_dary_modl_si_do_zbawiciela_kt_ry_b_d_c_jeszcze_w_onie_matki_nape_ni_duchem_wi_tym_jana_chrzciciela">
        Kontynuuję moją prośbę o łaskę głębszego rozumienia tajemnicy Nawiedzenia i szerszego otwarcia serca na
        ofiarowane mi Boże dary. Modlę się do Zbawiciela, który będąc jeszcze w łonie Matki napełnił Duchem Świętym Jana
        Chrzciciela.
    </string>
    <string name="wezwa_e_mnie_panie_jezu_abym_wchodzi_do_izdebki_zamyka_drzwi_i_rozmawia_z_ojcem_staram_si_to_czyni_od_dawna_ale_napotykam_na_wiele_trudno_ci_czasem_trudno_mi_dostrzec_gdzie_jest_ta_izdebka_niekiedy_nie_umiem_zamkn_drzwi_by_ca_kowicie_skupi_si_na_modlitwie_zdarza_si_r_wnie_e_moja_wiadomo_obecno_ci_ojca_jest_bardzo_s_aba_prosz_ci_wi_c_mi_osierny_jezu_aby_udzieli_mi_aski_wchodzenia_do_tej_izdebki_kt_r_wskazuje_tajemnica_nawiedzenia_udziel_mi_aski_skupienia_na_modlitwie_i_spraw_aby_moje_spotkanie_z_ojcem_na_kt_re_mnie_prowadzisz_by_o_prawdziw_rado_ci_mojego_serca">
        Wezwałeś mnie, Panie Jezu, abym wchodził do izdebki, zamykał drzwi i rozmawiał z Ojcem. Staram się to czynić od
        dawna, ale napotykam na wiele trudności. Czasem trudno mi dostrzec, gdzie jest ta izdebka, niekiedy nie umiem
        zamknąć drzwi, by całkowicie skupić się na modlitwie, zdarza się również, że moja świadomość obecności Ojca jest
        bardzo słaba. Proszę Cię więc, miłosierny Jezu, abyś udzielił mi łaski wchodzenia do tej izdebki, którą wskazuje
        tajemnica Nawiedzenia. Udziel mi łaski skupienia na modlitwie i spraw, aby moje spotkanie z Ojcem, na które mnie
        prowadzisz, było prawdziwą radością mojego serca.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_15_4_6_kt_z_was_gdy_ma_sto_owiec_a_zgubi_jedn_z_nich_nie_zostawia_dziewi_dziesi_ciu_dziewi_ciu_na_pustyni_i_nie_idzie_za_zgubion_a_j_znajdzie_a_gdy_j_znajdzie_bierze_z_rado_ci_na_ramiona_i_wraca_do_domu_sprasza_przyjaci_i_s_siad_w_i_m_wi_im_cieszcie_si_ze_mn_bo_znalaz_em_owc_kt_ra_mi_zgin_a">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (15,4-6): „Któż z was, gdy ma sto owiec, a zgubi jedną z nich, nie zostawia
        dziewięćdziesięciu dziewięciu na pustyni i nie idzie za zgubioną, aż ją znajdzie? A gdy ją znajdzie, bierze z
        radością na ramiona i wraca do domu; sprasza przyjaciół i sąsiadów i mówi im: Cieszcie się ze mną, bo znalazłem
        owcę, która mi zginęła”.
    </string>
    <string name="jezus_zach_ca_mnie_by_wej_do_izdebki_i_zamkn_drzwi_ale_moje_my_li_a_pewnym_sensie_ja_sam_jestem_jak_owca_kt_ra_ucieka_z_tego_miejsca_i_b_dzi_po_g_rach_i_dolinach_po_r_nych_miejscach_oddalonych_od_owczarni_i_od_pasterza_dobry_pasterz_czyni_wszystko_aby_mnie_odnale_i_przyprowadzi_do_ojca">
        <![CDATA[Jezus zachęca mnie, by wejść do izdebki i zamknąć drzwi, ale moje myśli, a pewnym sensie ja sam jestem jak owca, która ucieka z tego miejsca i błądzi po górach i dolinach, po różnych miejscach oddalonych od owczarni i od Pasterza. Dobry Pasterz czyni wszystko, aby mnie odnaleźć i przyprowadzić do Ojca. ]]></string>
    <string name="odnosz_ten_obraz_r_wnie_do_mojego_miesi_cznego_wysi_ku_duchowego_aby_codziennie_wchodzi_do_izdebki_w_kt_rej_dokonuje_si_tajemnica_nawiedzenia_jest_to_moje_wielkie_pragnienie_i_gor_ca_pro_ba_z_kt_r_zwracam_si_do_jezusa_b_agam_aby_czuwa_nade_mn_aby_mnie_odnalaz_i_przyprowadzi_je_li_uciekn_my_l_i_sercem_gdzie_indziej_aby_pozwoli_mi_dostrzec_jego_obecno_i_dzia_anie_w_rozwa_anej_tajemnicy_on_jest_prawdziwym_bogiem_i_ka_da_chwila_jego_obecno_ci_po_r_d_nas_na_ziemi_cho_by_si_wydawa_a_ma_o_znacz_ca_i_niewidzialna_dla_oka_kryje_w_sobie_bogactwo_si_gaj_ce_nieba">
        Odnoszę ten obraz również do mojego miesięcznego wysiłku duchowego, aby codziennie wchodzić do izdebki, w której
        dokonuje się tajemnica Nawiedzenia. Jest to moje wielkie pragnienie i gorąca prośba, z którą zwracam się do
        Jezusa. Błagam, aby czuwał nade mną, aby mnie odnalazł i przyprowadził, jeśli ucieknę myślą i sercem gdzie
        indziej, aby pozwolił mi dostrzec Jego obecność i działanie w rozważanej tajemnicy. On jest prawdziwym Bogiem i
        każda chwila Jego obecności pośród nas na ziemi, choćby się wydawała mało znacząca i niewidzialna dla oka, kryje
        w sobie bogactwo sięgające nieba.
    </string>
    <string name="gdy_cz_owiek_stoi_na_zewn_trz_a_jest_wiadom_e_w_rodku_dziej_si_wa_ne_rzeczy_wtedy_ro_nie_w_nim_pragnienie_aby_tam_wej_odmawiaj_c_ojcze_nasz_i_powtarzaj_c_zdrowa_maryjo_prosz_dzi_jezusa_aby_wzbudzi_we_mnie_takie_pragnienie_i_aby_da_mi_ask_zrozumienia_zbawczych_wydarze_jakie_si_dokona_y_w_czasie_pobytu_maryi_u_el_biety_prosz_go_aby_mnie_wprowadzi_do_rodka_i_pom_g_zamkn_drzwi_by_rozmawia_z_ojcem">
        Gdy człowiek stoi na zewnątrz, a jest świadom, że w środku dzieją się ważne rzeczy, wtedy rośnie w nim
        pragnienie, aby tam wejść. Odmawiając „Ojcze nasz” i powtarzając „Zdrowaś Maryjo” proszę dziś Jezusa, aby
        wzbudził we mnie takie pragnienie i aby dał mi łaskę zrozumienia zbawczych wydarzeń, jakie się dokonały w czasie
        pobytu Maryi u Elżbiety. Proszę Go, aby mnie wprowadził do środka i pomógł zamknąć drzwi, by rozmawiać z Ojcem.
    </string>
    <string name="po_zako_czeniu_medytacji_jaka_towarzyszy_a_s_owom_modlitwy_zatrzymuj_si_aby_moj_pie_uwielbienia_uczyni_jeszcze_pi_kniejsz_dzi_szczeg_lnym_motywem_mego_uwielbienia_jest_mi_o_jezusa_prawdziwego_syna_bo_ego_kt_ry_sta_si_cz_owiekiem">
        Po zakończeniu medytacji, jaka towarzyszyła słowom modlitwy, zatrzymuję się, aby moją pieśń uwielbienia uczynić
        jeszcze piękniejszą. Dziś szczególnym motywem mego uwielbienia jest miłość Jezusa, prawdziwego Syna Bożego,
        który stał się Człowiekiem.
    </string>
    <string name="pro_ba_o_owoce_rozwa_ania_tajemnicy_bo_e_w_tr_jcy_wi_tej_jedyny_otw_rz_moje_oczy_abym_m_g_wyra_niej_widzie_wielkie_dzie_a_jakich_dokona_e_w_tajemnicy_nawiedzenia_w_el_biety">
        Prośba o owoce rozważania tajemnicy: Boże w Trójcy Świętej Jedyny, otwórz moje oczy, abym mógł wyraźniej widzieć
        wielkie dzieła, jakich dokonałeś w tajemnicy Nawiedzenia św. Elżbiety.
    </string>
    <string name="przy_zwiastowaniu_maryja_us_ysza_a_s_owa_duch_wi_ty_zst_pi_na_ciebie_w_opisie_nawiedzenia_w_ukasz_pisze_duch_wi_ty_nape_ni_el_biet_ja_r_wnie_pragn_podda_si_dzia_aniu_tego_ducha_on_mieszka_we_mnie_i_jest_moim_wewn_trznym_przewodnikiem_prosz_abym_umia_s_ucha_jego_natchnie">
        Przy zwiastowaniu Maryja usłyszała słowa: „Duch Święty zstąpi na Ciebie”. W opisie nawiedzenia św. Łukasz pisze:
        „Duch Święty napełnił Elżbietę”. Ja również pragnę poddać się działaniu tego Ducha. On mieszka we mnie i jest
        moim wewnętrznym Przewodnikiem. Proszę, abym umiał słuchać Jego natchnień.
    </string>
    <string name="b_d_uwielbiony_duchu_wi_ty_w_twoim_cudownym_dzia_aniu_w_yciu_maryi_dziewicy_w_el_biety_w_jana_chrzciciela_zachariasza_i_wszystkich_kt_rzy_w_ci_gu_wiek_w_poddawali_si_twemu_kierownictwu_pom_i_mnie_bardziej_otworzy_m_j_umys_na_twoje_wiat_o_mocniej_przylgn_do_jezusa_kt_ry_po_r_d_nas_jest_obecny_gor_cej_zapragn_pe_ni_wol_ojca_kt_ry_mnie_mi_uje_odwa_niej_zbli_y_si_do_aru_mi_o_ci_jaki_jest_obecny_we_wszystkim_co_czynisz_spraw_aby_moje_rozwa_anie_tajemnicy_nawiedzenia_odnowi_o_moje_ycie_i_wyprosi_o_b_ogos_awie_stwo_dla_wszystkich_potrzebuj_cych">
        Bądź uwielbiony, Duchu Święty, w Twoim cudownym działaniu w życiu Maryi Dziewicy, św. Elżbiety, św. Jana
        Chrzciciela, Zachariasza i wszystkich, którzy w ciągu wieków poddawali się Twemu kierownictwu. Pomóż i mnie
        bardziej otworzyć mój umysł na Twoje światło, mocniej przylgnąć do Jezusa, który pośród nas jest obecny, goręcej
        zapragnąć pełnić wolę Ojca, który mnie miłuje, odważniej zbliżyć się do żaru miłości, jaki jest obecny we
        wszystkim, co czynisz. Spraw, aby moje rozważanie tajemnicy Nawiedzenia odnowiło moje życie i wyprosiło
        błogosławieństwo dla wszystkich potrzebujących.
    </string>
    <string name="z_pierwszego_listu_w_paw_a_aposto_a_do_koryntian_2_10_14_nam_objawi_to_b_g_przez_ducha_duch_przenika_wszystko_nawet_g_boko_ci_boga_samego_cz_owiek_zmys_owy_nie_pojmuje_tego_co_jest_z_bo_ego_ducha_g_upstwem_mu_si_to_wydaje_i_nie_mo_e_tego_pozna_bo_tylko_duchem_mo_na_to_rozs_dzi">
        Z pierwszego listu św. Pawła Apostoła do Koryntian (2,10.14): „Nam objawił to Bóg przez Ducha. Duch przenika
        wszystko, nawet głębokości Boga samego. Człowiek zmysłowy nie pojmuje tego, co jest z Bożego Ducha. Głupstwem mu
        się to wydaje i nie może tego poznać, bo tylko duchem można to rozsądzić”.
    </string>
    <string name="im_bardziej_jestem_zmys_owy_i_my_l_wed_ug_logiki_tego_wiata_tym_mniej_rozumiem_z_bo_ych_tajemnic_dotyczy_to_r_wnie_tajemnic_rozwa_anych_w_r_a_cu_dla_wielu_ludzi_nawet_wierz_cych_wydarzenia_jakie_dokona_y_si_w_czasie_nawiedzenia_w_el_biety_przez_maryj_nie_s_na_tyle_godne_uwagi_aby_si_nimi_interesowa_a_tym_bardziej_aby_po_wi_ci_ca_y_miesi_c_na_ich_rozwa_anie_g_upstwem_si_im_to_wydaje_wi_c_si_tym_nie_zajmuj">
        Im bardziej jestem zmysłowy i myślę według logiki tego świata, tym mniej rozumiem z Bożych tajemnic. Dotyczy to
        również tajemnic rozważanych w różańcu. Dla wielu ludzi, nawet wierzących, wydarzenia jakie dokonały się w
        czasie nawiedzenia św. Elżbiety przez Maryję, nie są na tyle godne uwagi, aby się nimi interesować, a tym
        bardziej, aby poświęcić cały miesiąc na ich rozważanie. „Głupstwem się im to wydaje”, więc się tym nie zajmują.
    </string>
    <string name="s_te_tacy_dla_kt_rych_tajemnica_nawiedzenia_i_wszystkie_inne_bo_e_tajemnice_s_w_najwy_szym_stopniu_godne_podziwu_i_zainteresowania_oni_to_kierowani_m_dro_ci_ducha_nie_a_uj_czasu_aby_rozwa_a_przekaz_biblijny_zdanie_po_zdaniu_aby_coraz_bardziej_odkrywa_znaczenie_s_w_i_czyn_w">
        <![CDATA[Są też tacy, dla których tajemnica Nawiedzenia i wszystkie inne Boże tajemnice, są w najwyższym stopniu godne podziwu i zainteresowania. Oni to, kierowani mądrością Ducha, nie żałują czasu, aby rozważać przekaz biblijny zdanie po zdaniu, aby coraz bardziej odkrywać znaczenie słów i czynów. ]]></string>
    <string name="zdaj_c_sobie_spraw_e_bez_wiat_a_ducha_wi_tego_jestem_zdany_tylko_na_moj_ludzk_logik_modl_si_gor_co_aby_duch_wi_ty_by_ze_mn_ka_dego_dnia_aby_mnie_prowadzi_i_poucza_on_najlepiej_wie_czego_potrzebuj_co_powinienem_odkry_dzisiaj_a_co_za_dwa_lata_czym_si_zachwyci_ju_teraz_a_nad_czym_musz_jeszcze_jaki_czas_popracowa_aby_zobaczy_jak_wielkie_s_bo_e_dzie_a">
        Zdając sobie sprawę, że bez światła Ducha Świętego jestem zdany tylko na moją ludzką logikę, modlę się gorąco,
        aby Duch Święty był ze mną każdego dnia, aby mnie prowadził i pouczał. On najlepiej wie, czego potrzebuję, co
        powinienem odkryć dzisiaj, a co za dwa lata, czym się zachwycić już teraz, a nad czym muszę jeszcze jakiś czas
        popracować, aby zobaczyć, jak wielkie są Boże dzieła.
    </string>
    <string name="odmawiaj_c_ojcze_nasz_jednocz_si_z_jezusem_kt_ry_modli_si_do_ojca_o_ducha_wi_tego_dla_ludzi_z_wiar_prosz_aby_ojciec_nape_ni_mnie_swoim_duchem_w_ca_omiesi_cznym_prze_ywaniu_tajemnicy_nawiedzenia">
        Odmawiając „Ojcze nasz” jednoczę się z Jezusem, który modli się do Ojca o Ducha Świętego dla ludzi. Z wiarą
        proszę, aby Ojciec napełnił mnie swoim Duchem w całomiesięcznym przeżywaniu tajemnicy Nawiedzenia.
    </string>
    <string name="gdy_powtarzam_s_owa_m_dl_si_za_nami_grzesznymi_prosz_maryj_aby_nauczy_a_mnie_takiej_otwarto_ci_na_natchnienia_ducha_wi_tego_jak_ona_posiada_a">
        Gdy powtarzam słowa „... módl się za nami grzesznymi”, proszę Maryję, aby nauczyła mnie takiej otwartości na
        natchnienia Ducha Świętego, jaką Ona posiadała.
    </string>
    <string name="jak_mog_godnie_uwielbi_ojca_syna_i_ducha_wi_tego_co_zrobi_aby_wypowiadane_przeze_mnie_s_owa_chwa_a_ojcu_by_y_prawdziw_pie_ni_uwielbienia_ukryj_si_w_maryjnym_magnificat_i_wraz_z_ni_b_d_piewa_panu">
        Jak mogę godnie uwielbić Ojca, Syna i Ducha Świętego? Co zrobić, aby wypowiadane przeze mnie słowa „Chwała Ojcu”
        były prawdziwą pieśnią uwielbienia? Ukryję się w maryjnym „Magnificat” i wraz z Nią będę śpiewał Panu.
    </string>
    <string name="ju_czwarty_dzie_modl_si_o_to_aby_prze_ycie_tajemnicy_nawiedzenia_by_o_nie_tylko_dowiedzeniem_si_czego_i_pomy_leniem_o_czym_lecz_przede_wszystkim_spotkaniem_z_kim_cho_wa_ne_jest_poznanie_prawdy_i_odkrycie_duchowych_skarb_w_kt_re_b_g_dla_nas_przygotowa_to_jednak_najwa_niejsze_jest_spotkanie_z_samym_bogiem_i_tymi_kt_rych_on_nam_da">
        Już czwarty dzień modlę się o to, aby przeżycie tajemnicy Nawiedzenia, było nie tylko dowiedzeniem się „czegoś”
        i pomyśleniem o „czymś”, lecz przede wszystkim spotkaniem z „Kimś”. Choć ważne jest poznanie prawdy i odkrycie
        duchowych skarbów, które Bóg dla nas przygotował, to jednak najważniejsze jest spotkanie z samym Bogiem i tymi,
        których On nam dał.
    </string>
    <string name="maryjo_najlepsza_matko_dzi_kuj_ci_za_twoj_drog_do_el_biety_i_za_wszystko_co_za_twoj_przyczyn_dokona_o_si_w_jej_domu_staram_si_pe_niej_odkry_jak_bardzo_twoja_uwaga_by_a_stale_skierowana_na_jezusa_kt_rego_pocz_a_w_onie_na_ojca_kt_ry_ci_wybra_na_ludzi_do_kt_rych_sz_a_jako_twoje_dziecko_prosz_ci_abym_w_ci_gu_nadchodz_cych_dni_i_tygodni_nie_tylko_odmawia_dziesi_tek_r_a_ca_nie_tylko_medytowa_zbawcze_wydarzenia_lecz_przede_wszystkim_spotyka_si_z_moim_niebieskim_ojcem_kt_ry_ogarnia_mnie_swoj_mi_o_ci_z_jego_jednorodzonym_synem_kt_ry_dla_mnie_przyszed_z_nieba_na_ziemi_z_duchem_wi_tym_pocieszycielem_w_kt_rym_wszystkie_wydarzenia_si_dokonuj_prosz_ci_tak_e_abym_m_g_ka_dego_dnia_do_wiadcza_twojej_macierzy_skiej_obecno_ci_i_opieki">
        Maryjo, najlepsza Matko, dziękuję Ci za Twoją drogę do Elżbiety i za wszystko, co za Twoją przyczyną dokonało
        się w jej domu. Staram się pełniej odkryć, jak bardzo Twoja uwaga była stale skierowana na Jezusa, którego
        poczęłaś w łonie, na Ojca, który Cię wybrał, na ludzi, do których szłaś. Jako Twoje dziecko proszę Cię, abym w
        ciągu nadchodzących dni i tygodni nie tylko „odmawiał dziesiątek różańca”, nie tylko „medytował zbawcze
        wydarzenia”, lecz przede wszystkim spotykał się z moim niebieskim Ojcem, który ogarnia mnie swoją miłością, z
        Jego Jednorodzonym Synem, który dla mnie przyszedł z nieba na ziemię, z Duchem Świętym Pocieszycielem, w którym
        wszystkie wydarzenia się dokonują. Proszę Cię także, abym mógł każdego dnia doświadczać Twojej macierzyńskiej
        obecności i opieki.
    </string>
    <string name="z_listu_w_paw_a_aposto_a_do_filipian_1_7_9_nosz_was_wszystkich_w_sercu_jako_tych_kt_rzy_maj_udzia_w_mojej_asce_zar_wno_w_moich_kajdanach_jak_i_w_obronie_ewangelii_za_pomoc_dowod_w_albowiem_b_g_jest_mi_wiadkiem_jak_gor_co_t_skni_za_wami_wszystkimi_o_ywiony_mi_o_ci_chrystusa_jezusa_a_modl_si_o_to_aby_mi_o_wasza_doskonali_a_si_coraz_bardziej_i_bardziej">
        Z listu św. Pawła Apostoła do Filipian (1, 7-9): „Noszę was wszystkich w sercu jako tych, którzy mają udział w
        mojej łasce: zarówno w moich kajdanach, jak i w obronie Ewangelii za pomocą dowodów. Albowiem Bóg jest mi
        świadkiem, jak gorąco tęsknię za wami wszystkimi ożywiony miłością Chrystusa Jezusa. A modlę się o to, aby
        miłość wasza doskonaliła się coraz bardziej i bardziej”
    </string>
    <string name="je_li_w_pawe_nosi_w_sercu_mieszka_c_w_filipii_je_li_za_nimi_t_skni_i_za_nich_si_modli_je_li_ka_dy_z_nas_zna_podobne_prze_ycia_wobec_swoich_bliskich_to_ile_bardziej_nosi_nas_w_sercu_maryja_nasza_matka_o_ile_bardziej_t_skni_za_spotkaniem_z_nami_i_o_ile_gorliwiej_modli_si_za_nami_do_boga">
        Jeśli św. Paweł nosi w sercu mieszkańców Filipii, jeśli za nimi tęskni i za nich się modli, jeśli każdy z nas
        zna podobne przeżycia wobec swoich bliskich, to ileż bardziej nosi nas w sercu Maryja, nasza Matka, o ileż
        bardziej tęskni za spotkaniem z nami i o ileż gorliwiej modli się za nami do Boga.
    </string>
    <string name="do_ulubionych_modlitw_chrze_cijan_nale_y_ta_u_o_ona_przez_w_bernarda_w_kt_rej_wyznajemy_e_nigdy_nie_s_yszano_aby_maryja_opu_ci_a_tego_kto_si_do_niej_ucieka_jej_pomocy_wzywa_j_o_wstawiennictwo_prosi_z_t_ufno_ci_chc_dzi_prze_ywa_dziesi_tek_r_a_ca_prosz_w_nim_maryj_o_dar_codziennych_spotka_z_ni_i_jej_synem_w_tajemnicy_nawiedzenia_w_el_biety">
        Do ulubionych modlitw chrześcijan należy ta ułożona przez św. Bernarda, w której wyznajemy, że nigdy nie
        słyszano, aby Maryja opuściła tego, kto się do Niej ucieka, Jej pomocy wzywa, Ją o wstawiennictwo prosi. Z tą
        ufnością chcę dziś przeżywać dziesiątek różańca. Proszę w nim Maryję o dar codziennych spotkań z Nią i Jej Synem
        w tajemnicy Nawiedzenia św. Elżbiety.
    </string>
    <string name="wiadom_ogromnej_mi_o_ci_maryi_do_mnie_jako_jej_dziecka_pragn_uczyni_s_owa_mojej_modlitwy_s_owami_mi_o_ci_chc_wyzna_jej_mi_o_i_zawierzy_jej_dalszy_etap_mojej_drogi">
        Świadom ogromnej miłości Maryi do mnie, jako Jej dziecka, pragnę uczynić słowa mojej modlitwy, słowami miłości.
        Chcę wyznać Jej miłość i zawierzyć Jej dalszy etap mojej drogi.
    </string>
    <string name="ko_cz_c_rozwa_anie_dziesi_tka_r_a_ca_nadal_wpatrzony_w_maryj_i_do_wiadczaj_cy_aru_mi_o_ci_jaki_z_niej_promieniuje_wraz_z_ni_wielbi_boga_w_tr_jcy_wi_tej_jedynego">
        Kończąc rozważanie dziesiątka różańca, nadal wpatrzony w Maryję i doświadczający żaru miłości, jaki z Niej
        promieniuje, wraz z Nią wielbię Boga w Trójcy Świętej Jedynego.
    </string>
    <string name="dzie_5_w_drodze_do_el_biety">DZIEŃ 5. W drodze do Elżbiety</string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_39_40_w_tym_czasie_maryja_wybra_a_si_i_posz_a_z_po_piechem_w_g_ry_do_pewnego_miasta_w_pokoleniu_judy_wesz_a_do_domu_zachariasza_i_pozdrowi_a_el_biet">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,39-40): „W tym czasie Maryja wybrała się i poszła z pośpiechem w góry do
        pewnego miasta w pokoleniu Judy. Weszła do domu Zachariasza i pozdrowiła Elżbietę”.
    </string>
    <string name="umocniony_ask_pana_i_wspierany_wstawiennictwem_maryi_rozpoczynam_medytacj_o_zbawczych_wydarzeniach_jakie_dokona_y_si_w_czasie_nawiedzenia_w_el_biety_przez_maryj_w_niezwyk_e_znaczenie_ewangelicznego_przekazu_wprowadzaj_mnie_s_owa_w_jana_paw_a_ii_z_audiencji_generalnej_2_10_1996">
        Umocniony łaską Pana i wspierany wstawiennictwem Maryi rozpoczynam medytację o zbawczych wydarzeniach, jakie
        dokonały się w czasie Nawiedzenia św. Elżbiety przez Maryję. W niezwykłe znaczenie ewangelicznego przekazu
        wprowadzają mnie słowa św. Jana Pawła II z audiencji generalnej (2.10.1996).
    </string>
    <string name="w_relacji_o_nawiedzeniu_ukasz_ukazuje_nam_jak_aska_wcielenia_kt_ra_najpierw_nape_ni_a_maryj_przynosi_teraz_zbawienie_i_rado_domowi_el_biety_zbawiciel_ludzi_ukryty_w_onie_swej_matki_udziela_daru_ducha_wi_tego_objawiaj_c_si_ju_od_pierwszych_chwil_swej_obecno_ci_na_ziemi_opisuj_c_odej_cie_maryi_do_judei_ewangelista_u_ywa_czasownika_anistemi_kt_ry_znaczy_powsta_poruszy_si_zwa_ywszy_e_czasownik_ten_jest_stosowany_w_ewangeliach_na_oznaczenie_zmartwychwstania_jezusa_mk_8_31_9_9_31_k_24_7_46_lub_dzia_a_materialnych_kt_re_wi_si_z_wysi_kiem_duchowym_k_5_27_28_15_18_20_mo_emy_przypuszcza_e_w_intencji_ukasza_s_owo_to_ma_podkre_la_zdecydowany_wysi_ek_woli_maryi_kt_ra_pod_natchnieniem_ducha_wi_tego_przygotowuje_si_do_wydania_na_wiat_zbawiciela">
        „W relacji o nawiedzeniu Łukasz ukazuje nam, jak łaska wcielenia, która najpierw napełniła Maryję, przynosi
        teraz zbawienie i radość domowi Elżbiety. Zbawiciel ludzi, ukryty w łonie swej Matki, udziela daru Ducha
        Świętego, objawiając się już od pierwszych chwil swej obecności na ziemi. Opisując odejście Maryi do Judei,
        ewangelista używa czasownika anistemi, który znaczy «powstać», «poruszyć się». Zważywszy, że czasownik ten jest
        stosowany w Ewangeliach na oznaczenie zmartwychwstania Jezusa (Mk 8,31; 9,9.31; Łk 24,7.46) lub działań
        materialnych, które wiążą się z wysiłkiem duchowym (Łk 5,27-28; 15,18.20), możemy przypuszczać, że w intencji
        Łukasza słowo to ma podkreślać zdecydowany wysiłek woli Maryi, która pod natchnieniem Ducha Świętego
        przygotowuje się do wydania na świat Zbawiciela”.
    </string>
    <string name="ewangeliczny_opis_wydarze_zwi_zanych_w_nawiedzeniem_w_el_biety_rozpoczyna_si_od_informacji_e_maryja_wyrusza_w_drog_trwa_a_ona_do_d_ugo_gdy_oko_o_4_dni_na_miar_moich_mo_liwo_ci_chc_duchowo_towarzyszy_maryi">
        Ewangeliczny opis wydarzeń, związanych w nawiedzeniem św. Elżbiety, rozpoczyna się od informacji, że Maryja
        wyrusza w drogę. Trwała ona dość długo, gdyż około 4 dni. Na miarę moich możliwości chcę duchowo towarzyszyć
        Maryi.
    </string>
    <string name="wszechmog_cy_wieczny_bo_e_z_twojego_natchnienia_naj_wi_tsza_maryja_panna_kt_ra_nosi_a_w_onie_twojego_syna_nawiedzi_a_el_biet_spraw_aby_my_byli_pos_uszni_natchnieniom_ducha_wi_tego_i_zawsze_mogli_z_maryj_ciebie_uwielbia_przez_chrystusa_pana_naszego_amen">
        Wszechmogący, wieczny Boże, z Twojego natchnienia Najświętsza Maryja Panna, która nosiła w łonie Twojego Syna,
        nawiedziła Elżbietę, spraw, abyśmy byli posłuszni natchnieniom Ducha Świętego i zawsze mogli z Maryją Ciebie
        uwielbiać. Przez Chrystusa, Pana naszego. Amen.
    </string>
    <string name="w_ukasz_m_wi_e_maryja_wybra_a_si_w_drog_w_tym_czasie_by_o_to_zaraz_po_prze_yciu_anielskiego_zwiastowania_w_jej_sercu_zrodzi_a_si_taka_potrzeba_rado_i_entuzjazm_musia_j_wype_nia_skoro_posz_a_z_po_piechem_ten_po_piech_nie_by_spowodowany_tym_e_musi_zd_y_na_okre_lon_godzin_rodzi_si_on_raczej_z_tego_co_dzia_o_si_w_niej_samej_zapewne_jej_my_li_by_y_wype_nione_wielkimi_prze_yciami_ywo_brzmia_y_jej_jeszcze_w_uszach_s_owa_anio_a_oznajmiaj_ce_jej_decyzj_najwy_szego_mocno_musia_o_bi_jej_serce_gdy_sta_a_si_matk_oznajmi_to_r_wnie_el_bieta_w_s_owach_a_sk_d_e_mi_to_e_matka_mojego_pana_przychodzi_do_mnie">
        Św. Łukasz mówi, że Maryja wybrała się w drogę „w tym czasie”. Było to zaraz po przeżyciu anielskiego
        zwiastowania. W Jej sercu zrodziła się taka potrzeba. Radość i entuzjazm musiał Ją wypełniać, skoro „poszła z
        pośpiechem”. Ten pośpiech nie był spowodowany tym, że musi zdążyć na określoną godzinę. Rodził się on raczej z
        tego, co działo się w Niej samej. Zapewne Jej myśli były wypełnione wielkimi przeżyciami. Żywo brzmiały Jej
        jeszcze w uszach słowa Anioła oznajmiające Jej decyzję Najwyższego. Mocno musiało bić Jej serce, gdyż stała się
        Matką. Oznajmi to również Elżbieta w słowach: „A skądże mi to, że Matka mojego Pana przychodzi do mnie”.
    </string>
    <string name="droga_maryi_trwa_a_oko_o_czterech_dni_sz_a_zapewne_z_innymi_lud_mi_ale_mo_emy_przypuszcza_e_opr_cz_rozm_w_z_nimi_pragn_a_tak_e_chwil_samotno_ci_i_osobistej_rozmowy_z_bogiem_poranki_i_wieczory_a_pewnie_i_noce_by_y_dobr_okazj_do_zg_biania_bo_ych_plan_w_je_li_po_doj_ciu_do_el_biety_wy_piewa_a_swoje_magnificat_to_w_sercu_taka_pie_musia_a_rozbrzmiewa_przez_ca_drog">
        <![CDATA[Droga Maryi trwała około czterech dni. Szła zapewne z innymi ludźmi, ale możemy przypuszczać, że oprócz rozmów z nimi, pragnęła także chwil samotności i osobistej rozmowy z Bogiem. Poranki i wieczory, a pewnie i noce były dobrą okazją do zgłębiania Bożych planów. Jeśli po dojściu do Elżbiety wyśpiewała swoje Magnificat, to w sercu taka pieśń musiała rozbrzmiewać przez całą drogę. ]]></string>
    <string name="czy_mog_do_czy_do_maryi_w_jej_w_dr_wce_do_el_biety_czy_mog_si_do_niej_zbli_y_i_zapyta_co_prze_ywa_w_pierwszych_dniach_i_tygodniach_bycia_matk_tego_na_kt_rego_wszyscy_czekali_czy_mog_dowiedzie_si_dlaczego_udaje_si_do_el_biety_zapewne_mog_to_uczyni_na_miar_mojej_wiary_i_mojej_mi_o_ci_do_niej_chc_to_misterium_rozwa_a_w_tajemnicy_r_a_ca">
        Czy mogę dołączyć do Maryi w Jej wędrówce do Elżbiety? Czy mogę się do Niej zbliżyć i zapytać, co przeżywa w
        pierwszych dniach i tygodniach bycia Matką Tego, na którego wszyscy czekali? Czy mogę dowiedzieć się, dlaczego
        udaje się do Elżbiety? Zapewne mogę to uczynić. Na miarę mojej wiary i mojej miłości do Niej chcę to misterium
        rozważać w tajemnicy różańca.
    </string>
    <string name="po_piech_z_jakim_maryja_sz_a_do_el_biety_nie_by_tym_samym_po_piechem_jaki_jest_niekiedy_moim_udzia_em_gdy_nadchodzi_czas_modlitwy_doznaj_pokusy_aby_si_nie_spieszy_i_zrobi_jeszcze_to_i_tamto_gdy_za_modlitwa_si_zacznie_wtedy_przychodzi_pokusa_aby_j_przyspieszy_i_jak_najszybciej_sko_czy_na_szcz_cie_przyk_ad_maryi_i_wi_tych_sprawia_e_z_tymi_pokusami_walcz_dzi_r_wnie_nie_chc_si_oci_ga_we_wzi_ciu_do_r_ki_r_a_ca_ani_te_odmawia_go_w_po_piechu_i_bez_skupienia_je_li_co_mnie_przynagla_to_tylko_pragnienie_zbli_enia_si_do_maryi_spieszy_mi_si_do_niej_ale_gdy_jestem_przy_niej_to_ju_mi_si_nie_spieszy_chc_by_z_ni_d_u_ej">
        Pośpiech, z jakim Maryja szła do Elżbiety, nie był tym samym pośpiechem, jaki jest niekiedy moim udziałem. Gdy
        nadchodzi czas modlitwy, doznaję pokusy, aby się nie spieszyć i zrobić jeszcze to i tamto. Gdy zaś modlitwa się
        zacznie, wtedy przychodzi pokusa, aby ją przyspieszyć i jak najszybciej skończyć. Na szczęście przykład Maryi i
        Świętych sprawia, że z tymi pokusami walczę. Dziś również nie chcę się ociągać we wzięciu do ręki różańca ani
        też odmawiać go w pośpiechu i bez skupienia. Jeśli coś mnie przynagla, to tylko pragnienie zbliżenia się do
        Maryi. Spieszy mi się do Niej, ale gdy jestem przy Niej, to już mi się nie spieszy. Chcę być z Nią dłużej.
    </string>
    <string name="przed_chwa_a_ojcu_w_druj_c_z_moj_matk_z_ni_r_wnie_wielbi_ojca_kt_ry_nad_wszystkim_czuwa_wielbi_syna_z_kt_rym_maryja_idzie_do_el_biety_wielbi_ducha_wi_tego_kt_ry_sprawia_e_niebieska_mi_o_jest_ju_obecna_na_ziemskim_padole">
        Przed „Chwała Ojcu”: Wędrując z moją Matką, z Nią również wielbię Ojca, który nad wszystkim czuwa, wielbię Syna,
        z którym Maryja idzie do Elżbiety, wielbię Ducha Świętego, który sprawia, że niebieska miłość jest już obecna na
        ziemskim padole.
    </string>
    <string name="pro_ba_o_owoce_rozwa_ania_tajemnicy_naucz_mnie_ojcze_i_z_po_piechem_do_moich_bliskich_przez_wstawiennictwo_maryi_prosz_ci_abym_zawsze_szed_do_nich_z_jezusem_w_sercu_i_wyprasza_im_dar_ducha_wi_tego">
        Prośba o owoce rozważania tajemnicy. Naucz mnie, Ojcze, iść z pośpiechem do moich bliskich. Przez wstawiennictwo
        Maryi proszę Cię, abym zawsze szedł do nich z Jezusem w sercu i wypraszał im dar Ducha Świętego.
    </string>
    <string name="dzie_6_pozdrowienie_maryi">DZIEŃ 6. Pozdrowienie Maryi</string>
    <string name="po_czterech_dniach_drogi_maryja_dociera_do_celu_wida_na_niej_nie_tyle_zm_czenie_ile_jak_przedziwn_moc_wewn_trzn_musia_a_ona_promieniowa_z_ka_dego_s_owa_i_gestu_maryi_skoro_jej_pozdrowienie_przynios_o_a_tak_niezwyk_y_skutek_zapewne_nie_by_o_to_zwyk_e_dzie_dobry">
        Po czterech dniach drogi Maryja dociera do celu. Widać na Niej nie tyle zmęczenie, ile jakąś przedziwną moc
        wewnętrzną. Musiała ona promieniować z każdego słowa i gestu Maryi, skoro Jej pozdrowienie przyniosło aż tak
        niezwykły skutek. Zapewne nie było to zwykłe „dzień dobry”.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_40_41_maryja_wesz_a_do_domu_zachariasza_i_pozdrowi_a_el_biet_gdy_el_bieta_us_ysza_a_pozdrowienie_maryi_poruszy_o_si_dzieci_tko_w_jej_onie_a_duch_wi_ty_nape_ni_el_biet">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,40-41): „Maryja weszła do domu Zachariasza i pozdrowiła Elżbietę. Gdy Elżbieta
        usłyszała pozdrowienie Maryi, poruszyło się dzieciątko w jej łonie, a Duch Święty napełnił Elżbietę”.
    </string>
    <string name="nie_znamy_s_w_pozdrowienia_jakie_wypowiedzia_a_maryja_gdy_przekroczy_a_pr_g_domu_swej_krewnej_widocznie_nie_same_s_owa_by_y_tu_decyduj_ce_jakkolwiek_one_brzmia_y_mia_y_w_sobie_moc_i_przynios_y_niezwyk_y_skutek_niedawno_ona_sama_prze_ywa_a_pozdrowienie_z_jakim_zwr_ci_si_do_niej_anio_gabriel_teraz_ona_pozdrawia_el_biet_jedno_i_drugie_pozdrowienie_czy_si_z_przekazaniem_dar_w_boga_to_nie_s_zwyk_e_s_owa_przywitania">
        <![CDATA[Nie znamy słów pozdrowienia, jakie wypowiedziała Maryja, gdy przekroczyła próg domu swej krewnej. Widocznie nie same słowa były tu decydujące. Jakkolwiek one brzmiały, miały w sobie moc i przyniosły niezwykły skutek. Niedawno Ona sama przeżywała pozdrowienie, z jakim zwrócił się do Niej Anioł Gabriel. Teraz Ona pozdrawia Elżbietę. Jedno i drugie pozdrowienie łączy się z przekazaniem darów Boga. To nie są zwykłe słowa przywitania. ]]></string>
    <string name="przypominaj_si_tu_s_owa_jezusa_wypowiedziane_przed_pos_aniem_uczni_w_zapisa_je_ten_sam_ewangelista_w_ukasz_10_5_6_gdy_do_jakiego_domu_wejdziecie_najpierw_m_wcie_pok_j_temu_domowi_je_li_tam_mieszka_cz_owiek_godny_pokoju_wasz_pok_j_spocznie_na_nim_je_li_nie_powr_ci_do_was_aposto_owie_wchodz_c_do_domu_mieli_przekaza_chrystusowy_pok_j">
        Przypominają się tu słowa Jezusa, wypowiedziane przed posłaniem uczniów. Zapisał je ten sam ewangelista, św.
        Łukasz (10,5-6): „Gdy do jakiego domu wejdziecie, najpierw mówcie: «Pokój temu domowi!» Jeśli tam mieszka
        człowiek godny pokoju, wasz pokój spocznie na nim; jeśli nie, powróci do was”. Apostołowie, wchodząc do domu,
        mieli przekazać Chrystusowy pokój.
    </string>
    <string name="w_przypadku_maryi_moc_wypowiedzianych_przez_ni_s_w_p_yn_a_niew_tpliwie_z_do_wiadczenia_zwiastowania_i_czterech_dni_modlitwy_w_drodze_chc_uczy_si_od_niej_takiego_otwarcia_na_ofiarowane_mi_przez_boga_dary_aby_mog_y_one_przeze_mnie_promieniowa_na_innych_ludzi_szczeg_lnie_w_czasie_spotka_gronie_rodzinnym_i_w_r_d_znajomych">
        W przypadku Maryi moc wypowiedzianych przez Nią słów płynęła niewątpliwie z doświadczenia zwiastowania i
        czterech dni modlitwy w drodze. Chcę uczyć się od Niej takiego otwarcia na ofiarowane mi przez Boga dary, aby
        mogły one przeze mnie promieniować na innych ludzi, szczególnie w czasie spotkań gronie rodzinnym i wśród
        znajomych.
    </string>
    <string name="pocz_tek_modlitwy_zdrowa_maryjo_jest_powt_rzeniem_s_w_archanio_a_gabriela_skierowanych_do_maryi_zwyczajnie_pos_ugujemy_si_tu_staropolskim_okre_leniem_zdrowa_kt_re_oznacza_b_d_pozdrowiona_w_j_zyku_aci_skim_brzmi_ono_ave_maria">
        Początek modlitwy „Zdrowaś Maryjo” jest powtórzeniem słów archanioła Gabriela, skierowanych do Maryi. Zwyczajnie
        posługujemy się tu staropolskim określeniem „Zdrowaś”, które oznacza „Bądź pozdrowiona”. W języku łacińskim
        brzmi ono: „Ave Maria”.
    </string>
    <string name="jednak_w_ukasz_u_ywa_w_swojej_ewangelii_jeszcze_innego_s_owa_papie_jan_pawe_ii_tak_o_nim_pisze_pierwszym_s_owem_jakie_anio_do_niej_kieruje_jest_wezwanie_do_rado_ci_chaire_to_znaczy_raduj_si_to_greckie_s_owo_zosta_o_prze_o_one_na_acin_jako_ave_czyli_zwyk_e_pozdrowienie_kt_re_nie_wydaje_si_w_pe_ni_odpowiada_zamiarom_boskiego_wys_annika_oraz_kontekstowi_w_kt_rym_odbywa_si_spotkanie">
        Jednak św. Łukasz używa w swojej Ewangelii jeszcze innego słowa. Papież Jan Paweł II tak o nim pisze: „Pierwszym
        słowem, jakie anioł do Niej kieruje, jest wezwanie do radości: chaire, to znaczy «raduj się». To greckie słowo
        zostało przełożone na łacinę jako ave, czyli zwykłe pozdrowienie, które nie wydaje się w pełni odpowiadać
        zamiarom boskiego wysłannika oraz kontekstowi, w którym odbywa się spotkanie.
    </string>
    <string name="z_pewno_ci_chaire_by_o_r_wnie_form_witania_kt_rej_u_ywali_grecy_lecz_okoliczno_ci_w_jakich_zostaje_wypowiedziane_s_tak_nadzwyczajne_e_nie_mo_e_tu_by_mowy_o_zwyczajnym_spotkaniu_nie_powinni_my_przecie_zapomina_e_anio_jest_wiadom_i_wie_kt_r_przynosi_jest_w_dziejach_ludzko_ci_zupe_nie_wyj_tkowa_dlatego_te_zwyk_e_powitanie_by_oby_nie_na_miejscu_bior_c_pod_uwag_niezwyk_e_okoliczno_ci_bardziej_stosowne_wydaje_si_odniesienie_do_pierwotnego_sensu_wyra_enia_chaire_to_znaczy_raduj_si">
        Z pewnością, chaire było również formą witania, której używali Grecy, lecz okoliczności, w jakich zostaje
        wypowiedziane, są tak nadzwyczajne, że nie może tu być mowy o zwyczajnym spotkaniu. Nie powinniśmy przecież
        zapominać, że anioł jest świadom, iż wieść, którą przynosi, jest w dziejach ludzkości zupełnie wyjątkowa.
        Dlatego też zwykłe powitanie byłoby nie na miejscu. Biorąc pod uwagę niezwykłe okoliczności, bardziej stosowne
        wydaje się odniesienie do pierwotnego sensu wyrażenia chaire, to znaczy „raduj się”.
    </string>
    <string name="jak_niezmiennie_powtarzali_zw_aszcza_ojcowie_greccy_przytaczaj_c_r_ne_wyrocznie_prorockie_wezwanie_do_rado_ci_jest_szczeg_lnie_stosowne_w_obliczu_zapowiedzi_przyj_cia_mesjasza_audiencja_generalna_1_05_1996">
        Jak niezmiennie powtarzali zwłaszcza Ojcowie greccy, przytaczając różne wyrocznie prorockie, wezwanie do radości
        jest szczególnie stosowne w obliczu zapowiedzi przyjścia Mesjasza” (Audiencja generalna 1.05.1996).
    </string>
    <string name="w_dzisiejszej_modlitwie_r_a_cowej_wyj_tkowo_chc_zwraca_si_do_maryi_s_owami_raduj_si_maryjo_aski_pe_na_pan_z_tob">
        W dzisiejszej modlitwie różańcowej, wyjątkowo, chcę zwracać się do Maryi słowami: „Raduj się Maryjo, łaski
        pełna, Pan z Tobą...”
    </string>
    <string name="przed_chwa_a_ojcu_rozwa_aj_c_tajemnice_wiary_z_moj_matk_z_ni_r_wnie_wielbi_ojca_kt_ry_nad_wszystkim_czuwa_wielbi_syna_z_kt_rym_maryja_idzie_do_el_biety_wielbi_ducha_wi_tego_kt_ry_sprawia_e_niebieska_mi_o_jest_ju_obecna_na_ziemskim_padole">
        Przed „Chwała Ojcu”: Rozważając tajemnice wiary z moją Matką, z Nią również wielbię Ojca, który nad wszystkim
        czuwa, wielbię Syna, z którym Maryja idzie do Elżbiety, wielbię Ducha Świętego, który sprawia, że niebieska
        miłość jest już obecna na ziemskim padole.
    </string>
    <string name="dzie_7_odpowied_el_biety">DZIEŃ 7. Odpowiedź Elżbiety</string>
    <string name="w_kolejnym_dniu_rozwa_ania_tej_tajemnicy_prosz_boga_aby_udzieli_mi_wiat_a_rozumienia_s_w_kt_re_wypowiada_w_el_bieta_nape_niona_duchem_wi_tym">
        W kolejnym dniu rozważania tej tajemnicy proszę Boga, aby udzielił mi światła rozumienia słów, które wypowiada
        św. Elżbieta napełniona Duchem Świętym.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_42_43_el_bieta_wyda_a_okrzyk_i_powiedzia_a_b_ogos_awiona_jeste_mi_dzy_niewiastami_i_b_ogos_awiony_jest_owoc_twojego_ona_a_sk_d_e_mi_to_e_matka_mojego_pana_przychodzi_do_mnie">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,42-43): „Elżbieta wydała okrzyk i powiedziała: «Błogosławiona jesteś między
        niewiastami i błogosławiony jest owoc Twojego łona. A skądże mi to, że Matka mojego Pana przychodzi do mnie?»”
    </string>
    <string name="el_bieta_nape_niona_duchem_wi_tym_wydaje_okrzyk_jest_to_zapewne_okrzyk_rado_ci_i_zdumienia_gdy_duch_wi_ty_daje_jej_pozna_to_czego_sama_nie_mog_aby_odkry_wypowiada_s_owa_kt_re_wychwalaj_maryj_niekt_rzy_widz_tu_pierwszy_akt_czci_wobec_matki_chrystusa_tak_to_rozumie_el_bieta_m_wi_o_wielko_ci_maryi_ze_wzgl_du_na_jej_syna_b_ogos_awiony_jest_owoc_twojego_ona_matka_mojego_pana">
        Elżbieta, napełniona Duchem Świętym, wydaje okrzyk. Jest to zapewne okrzyk radości i zdumienia, gdyż Duch Święty
        daje jej poznać to, czego sama nie mogłaby odkryć. Wypowiada słowa, które wychwalają Maryję. Niektórzy widzą tu
        pierwszy akt czci wobec Matki Chrystusa. Tak to rozumie Elżbieta. Mówi o wielkości Maryi ze względu na Jej Syna:
        „Błogosławiony jest owoc Twojego łona ... Matka mojego Pana”.
    </string>
    <string name="duch_wi_ty_udzieli_el_biecie_aski_poznania_tajemnicy_maryi_ten_sam_duch_uzdalnia_i_mnie_w_ci_gu_ca_ego_mego_ycia_do_coraz_lepszego_poznawania_niezwyk_ego_bogactwa_duchowego_jakim_b_g_obdarzy_maryj_i_niezwyk_ych_zada_jakie_jej_powierzy_w_dziele_zbawienia_wiata">
        Duch Święty udzielił Elżbiecie łaski poznania tajemnicy Maryi. Ten sam Duch uzdalnia i mnie, w ciągu całego mego
        życia, do coraz lepszego poznawania niezwykłego bogactwa duchowego, jakim Bóg obdarzył Maryję i niezwykłych
        zadań, jakie Jej powierzył w dziele zbawienia świata.
    </string>
    <string name="ucz_si_w_tej_tajemnicy_przyjmowa_maryj_kt_ra_tak_e_do_mnie_przychodzi_przynosi_z_sob_jezusa_kt_ry_nape_nia_mnie_duchem_wi_tym_za_w_janem_paw_em_ii_zwracam_si_do_niej_s_owami_totus_tuus_ca_y_tw_j">
        Uczę się w tej tajemnicy przyjmować Maryję, która także do mnie przychodzi, przynosi z sobą Jezusa, który
        napełnia mnie Duchem Świętym. Za św. Janem Pawłem II zwracam się do Niej słowami: „Totus Tuus – cały Twój”.
    </string>
    <string name="przed_chwa_a_ojcu_zatrzymuj_si_chwil_przed_odm_wieniem_modlitwy_uwielbienia_pragn_aby_jeszcze_bardziej_przenikn_mnie_duch_kt_ry_nape_nia_el_biet_i_uzdolni_j_do_dostrzegania_przez_wiar_tego_czego_oczy_nie_widz_zapatrzony_w_cudowne_dzia_anie_ojca_syna_i_ducha_wi_tego_chc_piewa_wielokrotnie_pochwaln_aklamacj">
        Przed „Chwała Ojcu”: Zatrzymuję się chwilę przed odmówieniem modlitwy uwielbienia. Pragnę, aby jeszcze bardziej
        przeniknął mnie Duch, który napełniał Elżbietę i uzdolnił ją do dostrzegania przez wiarę tego, czego oczy nie
        widzą. Zapatrzony w cudowne działanie Ojca, Syna i Ducha Świętego chcę śpiewać wielokrotnie pochwalną aklamację.
    </string>
    <string name="dzie_8_b_ogos_awiona_kt_ra_uwierzy_a">DZIEŃ 8. Błogosławiona, która uwierzyła</string>
    <string name="el_bieta_b_d_c_pod_natchnieniem_ducha_wi_tego_m_wi_o_wierze_maryi_rozpoznaje_w_swoim_sercu_jak_wielka_to_by_a_wiara_nazywa_maryj_b_ogos_awion_a_wi_c_szcz_liw_dlatego_e_ma_tak_wielk_wiar_o_ni_si_dzi_szczeg_lnie_modl">
        Elżbieta, będąc pod natchnieniem Ducha Świętego, mówi o wierze Maryi. Rozpoznaje w swoim sercu, jak wielka to
        była wiara. Nazywa Maryję błogosławioną, a więc szczęśliwą, dlatego że ma tak wielką wiarę. O nią się dziś
        szczególnie modlę.
    </string>
    <string name="z_ewangelii_wed_ug_w_ukasza_1_45_el_bieta_powiedzia_a_do_maryi_b_ogos_awiona_jeste_kt_ra_uwierzy_a_e_spe_ni_si_s_owa_powiedziane_ci_od_pana">
        Z Ewangelii według św. Łukasza (1,45): Elżbieta powiedziała do Maryi: „Błogosławiona jesteś, któraś uwierzyła,
        że spełnią się słowa powiedziane Ci od Pana”.
    </string>
    <string name="w_jan_pawe_ii_jedn_z_encyklik_po_wi_ci_maryi_m_wi_w_niej_wiele_o_wierze_matki_jezusa_warto_tu_przywo_a_cho_kilka_my_li_z_tego_papieskiego_rozwa_ania">
        <![CDATA[Św. Jan Paweł II jedną z encyklik poświęcił Maryi. Mówi w niej wiele o wierze Matki Jezusa. Warto tu przywołać choć kilka myśli z tego papieskiego rozważania. ]]></string>
    <string name="wszystkie_s_owa_w_pozdrowieniu_el_biety_maj_donios_wymow_jednak_e_znaczenie_kluczowe_wydaje_si_posiada_to_co_m_wi_ona_na_ko_cu_b_ogos_awiona_jeste_kt_ra_uwierzy_a_e_spe_ni_si_s_owa_powiedziane_ci_od_pana_k_1_45_mo_na_postawi_te_s_owa_obok_wyra_enia_aski_pe_na_w_pozdrowieniu_anio_a_ods_ania_si_w_nich_podobnie_jak_w_tamtych_zasadnicza_tre_mariologiczna_zasadnicza_prawda_o_maryi_kt_ra_sta_a_si_rzeczywi_cie_obecna_w_tajemnicy_chrystusa_w_a_nie_przez_to_e_uwierzy_a_redemptoris_mater_12">
        „Wszystkie słowa w pozdrowieniu Elżbiety mają doniosłą wymowę, jednakże znaczenie kluczowe wydaje się posiadać
        to, co mówi ona na końcu: «Błogosławiona jesteś, któraś uwierzyła, że spełnią się słowa powiedziane Ci od Pana»
        (Łk 1, 45). Można postawić te słowa obok wyrażenia «łaski pełna» w pozdrowieniu anioła. Odsłania się w nich –
        podobnie jak w tamtych – zasadnicza treść mariologiczna, zasadnicza prawda o Maryi, która stała się rzeczywiście
        obecna w tajemnicy Chrystusa właśnie przez to, że «uwierzyła»” („Redemptoris Mater” 12).
    </string>
    <string name="s_owa_el_biety_b_ogos_awiona_jeste_kt_ra_uwierzy_a_odnosz_si_nie_tylko_do_tego_szczeg_owego_momentu_jakim_by_o_zwiastowanie_je_li_chodzi_o_wiar_maryi_oczekuj_cej_chrystusa_zwiastowanie_jest_z_pewno_ci_momentem_prze_omowym_ale_zarazem_jest_tak_e_punktem_wyj_cia_od_kt_rego_zaczyna_si_ca_e_itinerarium_ku_bogu_ca_a_jej_droga_wiary_na_tej_za_drodze_w_spos_b_niezwyk_y_zaiste_heroiczny_owszem_z_coraz_wi_kszym_heroizmem_wiary_b_dzie_si_urzeczywistnia_owo_pos_usze_stwo_kt_re_wyzna_a_wobec_s_owa_bo_ego_objawienia_a_to_pos_usze_stwo_wiary_ze_strony_maryi_w_ci_gu_ca_ej_drogi_posiada_b_dzie_zadziwiaj_ce_podobie_stwo_do_wiary_abrahama_podobnie_jak_ten_patriarcha_ca_ego_ludu_bo_ego_tak_i_maryja_w_ci_gu_ca_ej_drogi_swego_uleg_ego_macierzy_skiego_fiat_b_dzie_potwierdza_i_wbrew_nadziei_uwierzy_a_nadziei_redemptoris_mater_14">
        „Słowa Elżbiety: «Błogosławiona jesteś, któraś uwierzyła» odnoszą się nie tylko do tego szczegółowego momentu,
        jakim było zwiastowanie. Jeśli chodzi o wiarę Maryi oczekującej Chrystusa, zwiastowanie jest z pewnością
        momentem przełomowym, ale zarazem jest także punktem wyjścia, od którego zaczyna się całe «itinerarium ku Bogu»:
        cała Jej droga wiary. Na tej zaś drodze w sposób niezwykły, zaiste heroiczny – owszem, z coraz większym
        heroizmem wiary – będzie się urzeczywistniać owo «posłuszeństwo», które wyznała wobec słowa Bożego objawienia. A
        to «posłuszeństwo wiary» ze strony Maryi w ciągu całej drogi posiadać będzie zadziwiające podobieństwo do wiary
        Abrahama. Podobnie jak ten patriarcha całego Ludu Bożego, tak i Maryja, w ciągu całej drogi swego uległego,
        macierzyńskiego fiat, będzie potwierdzać, iż «wbrew nadziei uwierzyła nadziei»” („Redemptoris Mater” 14).
    </string>
    <string name="z_tymi_s_owami_papie_a_wchodz_w_rozwa_anie_r_a_cowej_tajemnicy_pragn_aby_moc_wiary_maryi_ogarn_a_r_wnie_mnie_i_promieniowa_a_na_wszystkich_ludzi">
        Z tymi słowami Papieża wchodzę w rozważanie różańcowej tajemnicy. Pragnę, aby moc wiary Maryi ogarnęła również
        mnie i promieniowała na wszystkich ludzi.
    </string>
    <string name="przed_chwa_a_ojcu_ko_ci_uwielbia_boga_w_nim_samym_w_jego_niesko_czonej_m_dro_ci_i_mi_o_ci_w_jego_pot_dze_i_wi_to_ci_uwielbia_go_r_wnie_w_maryi_i_wi_tych_dzi_ko_cz_c_odmawianie_dziesi_tka_r_a_ca_chc_szczeg_lnie_uwielbia_boga_w_wierze_maryi_to_by_a_wiara_niezachwiana_wiara_budz_ca_podziw_i_umacniaj_ca_nasz_wiar">
        Przed „Chwała Ojcu”: Kościół uwielbia Boga w Nim samym, w Jego nieskończonej mądrości i miłości, w Jego potędze
        i świętości. Uwielbia Go również w Maryi i Świętych. Dziś, kończąc odmawianie dziesiątka różańca, chcę
        szczególnie uwielbiać Boga w wierze Maryi. To była wiara niezachwiana, wiara budząca podziw i umacniająca naszą
        wiarę.
    </string>
</resources>
